(進化撚) 人類/文明進化史愛好撚

唔知呢度有無巴絲鍾意考古
我對人類史認識唔係話好多但好鍾意睇人類進化/文明發展相關既野
開POST睇下有無人入黎吹下水
首先介紹下幾個已知人種

宜家我地日常講既人類係指智人 Homo sapiens, 即係我地
但其實人類發展史入面, 仲有另外幾種近親品種, 呢度介紹下先:

Homo habilis 巧人: 被認為係Homo屬入面最早既品種。之前學者認為佢地發明石器工具, 不過後來有比巧人歷史更早既石器出土
巧人活躍於東/南非。佢地出現既時間真係好撚早, 追溯到二百五十萬年以前, 同劍齒虎, 長毛象同期甚至同地區生活

Homo rudolfensis 魯道夫人: 同巧人出現時間重疊, 樣都好似, 都係非洲早期人類, 已知出現時間好短, 可能因為無乜化石紀錄。佢地同巧人分開係話佢地個腦容量大D, 係咪真係另一品種仲係存疑。

Homo erectus 直立人: 著名既人種。前兩種Homo都仲保留住爬樹技能(用手長比例推斷)，而直立人身體比例比較似智人，行路比較叻個腦又大D，識生火，主流學者相信就係佢地「走出非洲」，促使後期人類廣泛分佈整個歐亞大陸。出現時間仲係好早, 遠於二百萬年前已有記錄。

Homo heidelbergensis 海德堡人: 出現時間同直立人重疊, 非洲以外地區廣泛分佈，佢地身體比較適應溫帶地區生活，識生火，經常用矛打大動物，好撚勁

Homo floresiensis 學者叫佢地做哈比人 : 比較近代既人種，10萬年前有記錄。生活係亞洲印尼地區，主要打細象/大囓齒類動物為生，佢地比較細粒個腦又細D，科學家估有兩個原因: (1) 佢地生活係島嶼，食物短缺D, 動物多數都細隻D, 唔洗生到咁撚大隻; (2) 佢地既祖先就係比較矮既

Homo neanderthalensis 尼安德特人: 最似智人既人種，40萬年至4萬年前都有記錄。佢地大隻又大鼻, 適應較寒冷地區。佢地生活技能已經好掂, 善用火, 穴居, 用複雜工具, 仲識着衫甚至用符號同族人交流 不過4萬年前俾智人屌打至滅絕

以上資料主要由Smithsonian Museum of Natural History提供

睇下反應先決定講其他類人品種, 同文明發展

留名

留明

推

Homo類人出現係上新世末期(Late Pliocene), 約二百五十萬年前。可能有D人會問類人有無同恐類同時期出現過。答案係無。白堊紀-第三紀滅絕事件 (殞石撞地球事件, K-T Extinction)發生時間大約係6千6百萬年先, 比類人出現時間早6千萬年, 係早到CLS咁耐既事

咁講返人先, 要講人要先講環境同氣候, 上新世末期既地球比宜家凍D, 雨林面積變細, 草原面積係歐亞同非洲大陸擴展得好勁。呢個情況就令到森林既珍貴食物資源減少, 迫D早期Homo (e.g. H. habilis, H. rudolfensis) 離開森林向草原搵食，呢個亦都係類人捨棄爬樹能力，面向行路/直立既契機。

Source:

人類進化同佢地既食性有好密切既關係, 對於早期既Homo食D乜, 科學上有主要兩個流派，一個係肉食性發展, 另一個就當然係植食性啦。

主張肉食性發展既科學家就認為，Early Homo要放棄森林去草原搵食，齋食草就一定餓死老婆瘟臭屋啦。所以佢地就順理成章慢慢發展出打獵技能，獵食一大堆草原生活既有蹄動物。食肉可以加快人類進化，因為動物肉好高蛋白質，俾到足夠資源發展大D既大腦。而且呢，大腦同消化系統係D好哂能量既器官黎既，食多D肉就可以減少消化器官既需求(因為食草要好長既腸去消化+吸引，可參考馬牛羊)，俾多D資源發展大腦，提升人類智慧。另外打獵一個人係搞唔掂既, 打獵係一個令人類發展社交同溝通既契機，為日後既社會生活舖路

主張植食食既學者就唱反調，話早期既Homo雖然好難係森林搵食，但乾燥同凍既氣候造就左好多有塊根既植物成為人類既食物，類似薯仔、蘿蔔、馬蹄個D咁。呢類型既食物無危險性又高營養價值，大人細路都岩挖 容易壯大類人群落。而挖掘既需求又衍生出工具製造。食呢D硬過鐵既食物亦都催生左火既應用(其實簡單D諗, 可能佢地係天然山火燒完之後搵到D食得既野, 之後就識)。

參考資料: Ungar, P.S., Grine, F.E. and Teaford, M.F., 2006. Diet in early Homo: a review of the evidence and a new model of adaptive versatility. Annu. Rev. Anthropol., 35: 209-228.

其實都預左傾呢D野無幾多人有興趣
我都唔係咩權威, D資料或者interpretation可能有錯, 有錯隨便屌

More

點解最後得翻一類人？

高質

點解哈比人無咗？

智人點贏

呢個我淨係知少少, 其實科學上都無確實答案因為無得prove
我先收窄你個問題, 點解智人取代到尼安德特人
一般黎講有幾個假設:
(1) 智人係一大堆咁生活, 尼人係小堆小堆生活。大堆人生活有個好着數既地方, 就係佢地免疫力多數好勁, 因為D病源你傳我我傳你, 好似現代感冒咁。當智人帶住病源接觸尼人, 差D免疫力既尼人就好易病死。呢個理論好多人提出過, 最出名有Jared Diamond既Gun, Germ and Steel同The Third Chimpazee
(2) 另一個好簡單, 就係競爭, 生態學上面有個概念叫用Ecological niche, 差唔多係地盤/資源控制既意思。智人同尼人有幾乎重疊既niche，但智人識得分工合作(男打獵, 女執食物), 行路更有效率(生活圈大D), 後期仲識養狗打獵好撚尾機 尼人小群生活唔夠抽
(3) 隨住尼人人口一直減少, 約4萬年前歐洲發生既一次既大型火山爆發殺食大量植物同連帶既植食性動物，令尼人最後滅絕。

哈比人其實只係係印尼D島上面搵到，佢地既祖先早過智人好多到達印尼。佢地自成一國咁生活，因為島上面無大型動物所以體格甚至智力都及唔上智人。宜家科學上無定案究竟哈比人係咪同智人有衝突而被KO，但如果智人後期踏足印尼又見到疑似同類，地域/資源競爭根本無可能夠智人玩。

收工, 睇下今晚出唔出到其實幾個genus既類人資料先

高質
巴打講多啲

補充一點
尼人仲識創作工藝品

無知一問,咁智人係從邊一種homo進出黎?

其實以無限猴子論黎講,獅子老虎會唔會有機會進化到有邏輯思量同自由意志,好似人類咁發展文明。

咁平行世界係可以有種可能係
智人 尼人 同埋其他唔同人類種同時並存？

Sorry巴打呢個真係超越左我個領域答你唔到

Lm

愈睇得多人類起源
愈覺得人類係（神）創造
當然神可以係外星人

好撚正。其實尼人係咪被同化及混種？ 冇死晒呢？

我有為意呢度有超自然討論
但呢個post主要想討論進化理論同人類文明發展
當然想以科學論述做根基

聽講過腦嘅大細嘅改變係同食物有關？但又唔記得左點解

#11講左部分

無定案，今晚想寫詳細少少既智人出非洲記，到時睇下答到你幾多

直立既站姿可以支持一個比例上大d既腦(頸椎受力程度會限制腦大小)，比較容易發展智力。當然你可以話咁企鵝都係直立既，另外海洋動物無咁受重力所限。但呢個只係其一，科學家同時認為要結合群居性同發達既手部先係推進智慧發展既重要因素(行緊返屋企有d細節唔記得)

的確現代智人gene pool當中係有尼人既基因存在(10~15% of population)所以小規模交配係存在

呢個PO應該冇耶狗..

係有interbreeding既證據但我無深究所以無答
等睇多d

好睇
推

事實上有好多生物學家都係耶撚，我本身專業係biichem而我都係一個耶撚

洗撚研究，一切都係神既安排

做耶撚只係為左埋堆啫
真係信聖經嘅人邊會覺得人類係進化而來

巴打如果可以分享多d

5555555

智人好似鍾意食骨髓
所以智力發展得咁快

劉明學嘢

睇呢啲好過聽耶L講第七日造人，起碼講邏輯先

睇過好少量既文獻指出
尼腦容量較大但係智力低於智人既可能原因係尼較早進入歐洲，係日照較短既適應上發展出較大既眼球同更強既視力
變相腦部要花更多地方去處理影像訊息
影響左高階思維發展

呢個真係無聽過

班人活動範圍係邊
人口咁少都好難撞到
撞到唔係為食對方都唔會趕盡殺絕
點解咁多種人都絕種

現代唔同地區既智人會唔會因為MIX左其他既Homo所以特徵上有不同
e.g. 膚色 體型等等

沒有純種人：我們都有「野種」

至於華盛頓大學的研究，則在人體中發現約20%的尼人基因，同時東亞人比歐洲人平均多約兩成的尼人基因。

尼人係班得1.6米既人

會唔會有機會解釋到鬼佬身高比東亞人高?

同意，但埋堆都應該會尊重自己既專業既

所以我好好奇係咪班學者信神既真正原因係咩？ 每日學習既同每日想信既野相衝

耶撚會話神既七日唔係依家既七日

我就信其他Homo應該係雜交後被同化多d
以早期人類既population, 資源會唔會真係缺乏到要滅絕另一物種？

排除唔到呢個可能性
但係咪有雜交要有實證
尼人同智人有，但唔知以呢個形式咁呑併另一物種係咪可能
今晚睇下有無資料

落地獄啦你

都係唔講喇，太多喜歡冷嘲熱諷既人係到

留名支持

十卜

洗乜理佢地
佢地串個班creationist姐

好難相信舊石器時代既智人有足夠能力同動機去組織起黎
大規模滅絕尼安德塔人
智人相比尼安德塔人 應該唔會有明顯競爭優勢

有一部份太平羊島國既原住民(Melanesians)同南亞人
身上有另一種絕左種既人種 Denisovan 既基因

同埋有paper話亞洲人同印第安人都有大約0.2% Denisovan 既基因

再講一下智人既來源

岩岩又睇返d資料，最早既智人化石係現今埃塞俄比亞出土，大約係2十萬年左右既骸骨。主流學者一般認為智人係由一小群既非洲類人發展而成，但現今科學仲未確實搵到智人既直接祖先，雖然早期大部分意見都話係直立人。

Source: Jared Diamond. Guns, Germs and Steel

智人擁有最大腦容量既人種，不過雖然係咁，早期既智人仲未咁犀利去到所向披靡既地步，石器同狩獵技術其實同尼人差唔多。但大約5萬至4萬年前，智人經歷左一個大躍進期，從出土文物見到呢段時間出左好多勁野，包括有固定整法既石器同第一件裝飾品。呢個時期亦係西南歐洲搵到克羅馬儂人(Cro-Magnon)，佢地係一群極接近現代智人既友仔。

Cro-Magnon有幾巴閉？佢地石器工具好完整同複雜，現代人幾本上一眼就睇得出d工具有乜用。武器好先進，有咩啊？有雕刀，刮刀，魚叉，射矛器，仲有弓箭，好屈，基本上乜野動物都打到。佢地仲識搭屋仔同織衫，可以生活係從來生活唔到既寒帶地區。

咁究竟發生左咩事，係5萬年前令智人突飛猛進？原來仲未有答案。不過著名人類學家Jared Diamond就估係因為聲帶演化令到語言能力提升，語言係傳承智慧有極重要角色。

停下先，口水乾

好正

修正返少少，智人大躍進期唔係發生係南歐，最早既大躍進石器都係係東非出土，但差不多時間就係西南歐出土埋Cro-Magnon，有可能大家都係源於同一群經歷過大躍進既智人

留名學野 支持樓主

皮正

邊個負皮出黎隻揪

公元前4萬年d 人已經識造船去離島?

我下篇就會講智人既地理擴張
答左你先，相信係

Dse bio jj lm

我個人覺得，用演化去翻譯evolution會最恰當。因為進化有+ve意思。

因為受不同環保因素下，演化過程令物種更合適於該環境。
但本身演化過程(evolution)不存在+ve/ -ve 之分別，只存在挑選對應phenotypes of organisms。

演化後既結果才有+ve/-ve對比之分別。

小小意見，請海涵。

其實演化的確係好d

好po
成日同人傾進化論 有d fd覺得人類唔同其他地球生物 係外星生物 佢地仲停留係"人類係猩猩進化 點解仲有猩猩/點解唔係e.g.袋鼠演化出智慧"
解釋一大輪都係唔信 冇計傾
利申覺得外來理論有趣 但傾向人類應該係演化出黎
話第一個生命係外來就有可能

agger 好壞其實都冇絕對標準

岩阿。
事實上，我地既祖先的確同猩猩祖先有關係。

但之後，彼此各自進入自己既演化路，演化成兩類不同生物。
所以，人由猩猩「變出黎」，唔正確。

重點係：呢個係一個過程，不存在比較，所以無好壞之分。

Btw
反而想知佢地班智人點跳出非洲，向歐亞大陸進發？

唔同意演化無比較
Natural selection包含reproductive fitness同selective advantages既概念，呢d都存在比較，對物種好壞視乎環境因素而定

訓先，聽日再傾

我指演化呢個過程所有物種其同擁有過程，不存在過程與過程之間比較。

但演化下，物種之間的確有比較。

其實過程一樣有比較
有好多學者會比較人類係唔同大陸既演化過程，例如智人源於非洲，歷史好長，但智人佔據歐亞後用左好短時間超越左非洲既群落。太多呢類研究不能盡錄
定係我都係誤會左你

可能我比喻錯
應覺似食飯呢個過程，
你用筷子食/用匙更食（natural selection方法）

用筷子或匙羹食係可以比較
我地可以假設一張自助餐枱上有多種食物(比喻自然環境)
你用兩種工具係限定時間入面既energy intake係唔同，食到多d野既可以假設有高d既fitness
咁個環境就會決定邊個爭贏
如果張枱好多高蛋白質豆類，9成9用匙羹會淘汰筷子

語言學都係一個睇人類發展嘅工具

好有興趣睇多啲 留名學野

之前名已留 依家再留一次推post
小弟所知淺薄 雖然話睇野既興趣已由歷史慢慢過渡到人類文明史但睇完呢個post先發覺所識既野實在太九牛一毛
另外再推薦幾本我覺得幾通俗易入口深入淺出既呢方面既書
一本叫人類大歷史 英文名叫Sapien
一本叫mankind 中文名唔記得左
兩本都可以係誠品搵到 假如有初階啲既巴打想有啲基礎認識我誠意推薦呢兩本
呢啲先係真。學術台

正呀喂

出非洲記

上回講到智人於20萬年前源起非洲東部，佢地係一班群居，過住採集+狩獵既生活。呢種生活模式有別於後世既農耕社會，佢地唔可以永世留係一個地方，一定要周圍探索先可以有效生存。呢種生活模式亦都催生出「冒險/探索精神」，解釋點解智人擴展快速，週圍去既現象

你地可能想問，其實出非洲有乜咁難？講到咁巴閉
其實呢，非洲東北至阿拉伯半島一帶係近十幾萬年以黎都好乾燥，係大範圍沙漠或者無乜動植物既地區。智人正常黎講根本唔會咁ON9衝入個沙漠入面搵食 所以Homo一直都好難出走非洲。但是咁，地球既氣候係有周期性，一時乾一時濕。今年Nature就有份睇到我濕哂既文章，模擬返近十萬年既氣候同智人人口分佈。結果顯示出近十萬年地球經歷左4次既wet cycle，呢段時期雨水非常多又和暖，令到阿拉伯半島一帶生到植物，打造出一條俾智人可以通過既平原走廊，令到智人成功多次出走非洲 (呢個講法都算幾新，以前D人認為智人只出走非洲一次咁大把)。

Source: Timmermann, A. and Friedrich, T., 2016. Late Pleistocene climate drivers of early human migration. Nature, 538(7623): 92-95.
上面係一個智人人口分佈圖，已經可以見到智人係12萬年以前已經有可能踏出左非洲但人口仲係好少 (幾吻口化石記錄)。6萬年前一個wet cycle就出現一次爆炸性出走事年以致智人擴展至整個歐亞大陸。上次都講過5萬年前左右智人智慧水平已經相當高，配合埋呢個出走事件，佢地基本上用左唔洗1萬年就令到係歐洲出活左幾十萬既尼人滅絕左

另外，上面有巴打提到智人幾萬年前點可以係東南亞沿海一帶擴展。如果你睇返近6-7萬年既冰河期，其實有好大段時間係凍過宜家好多。海平面比起宜家係低成100米。你唔好睇少呢100米，呢個水位已經可以將成個Sunderland露哂出黎，你係可以由香港行去婆羅洲唔洗搭船。呢個係解釋左點解有智人，甚至之前既哈比人可以係十萬年前去到印尼地區

Source: Wikipedia

講到呢度先

上面只係講左一D我認為岩既推論，事實上有好多唔同出走非洲既講法，你完全可以唔同意我分享既野

多謝分享
兩本都未睇過
N年前睇完Guns, Germs and Steels。宜家睇緊The Sixth Extinction，想買埋The Third Chimpanzee
基本上我當Jared Diamond神咁拜

講起點走出非洲點睇超大陸(Supercontinent)呢個講法？
利申冇研究開呢方面

Yes
演化本身得一個方向/大過程。
但natural selection方法有好多，令物種evolve（過程下既方法）

相同演化方法，唔同物種phenotype可以比較adaptive advantage-> competitive edge

-> 所以你見到我地唔係比較演化呢個大方向/過程，因為方向得一個
-> 而係比較物種既phenotype.

所以
1. 演化過程「本身」不存在比較，演化無好壞之分。

Btw 我同意環境(因）決定物種既survival fittest.

你係咪想講Pangaea盤古大陸?
Pangaea係1億7千幾年之前分裂既超級大陸
基本上同智人出走非洲無乜直接關係

咁泥中國果d係咪又係另一批人？

突破海峽同凍土

趁今朝有D時間講埋智人點去澳洲同美洲先，先講澳洲
上面都講到，近6萬年以黎地球經歷過冰河期，海平面下降，大部分淺海地帶都露左出黎，生哂植物可以俾人住。但係要去澳洲就真係唔係咁易架葉師父
點解?因為要由Sundaland (最東面係峇里島)去澳洲，話就話仲有一堆島俾你過渡，但中間有成最少8個好深既海峽，一個海峽閒閒地都有成80公里咁闊。以前既智人或者其他Homo係無技術過到呢個關口。

但係大約4-6萬年前就開始有證據證明莎湖陸棚（Sahul Shelf）有人類踏足過既痕跡，即係話有人過到呢D海峽啊媽。以前D學者就會覺得呢個應該係-6事件 一定係有班智人ON居居出海打魚但俾海流沖左過去。但差不多同時期，新幾內亞以東既一堆群島都有智人化石出土，基本上可以否定呢個-6既假設，絕對有理由相信智人已經經常出海，甚至造到簡單船隻既可能性。踏足莎湖陸棚或者澳洲絕對係一個人類發展里程碑，呢個係人類史上從無發生過既事，就係4-6萬年前發生了(首次證明使用水運技術)

Source:

另一個智人發展里程碑就係走去美洲。雖然尼人已經好勁，出走非洲後主要生活係歐洲一D算係凍既地方，佢地亦都經歷多次既冰河期。但佢地既分佈從來都超越唔到德國以北既地方，真係太凍了
真正征服嚴寒天氣既係智人。佢地大約係2萬年前到達西伯利亞呢D極度嚴寒地區，證明佢地已經掌握到禦寒技術(縫製、起屋、生火)。另外，呢一次既北部擴張導致歐亞大陸既長毛象+長毛犀牛既大規模滅絕，好慘。去到西伯利亞唔代表去到美洲。兩地係由一條叫白令陸橋既淺海帶連接，一到冰河期陸橋就會露出水面，智人無錯係可以以陸路形式去到美洲，但陸橋係呢段時間完全俾冰覆蓋無動植物，智人唔會夠資源橫渡呢個地區去到美洲。最新既研究話1.2萬年前呢條路先有動植物既證據(Ice-free Corridor)，但美洲最早既人類遺址係約於1.4萬年前係阿拉斯加留落黎，到宜家呢個moment都仲未知D人係點做到 暫時估計係沿住陸橋海岸以捕魚形式支撐進入咁進入美洲

Reference:
Pedersen, M.W., Ruter, A., Schweger, C., Friebe, H., Staff, R.A., Kjeldsen, K.K., Mendoza, M.L., Beaudoin, A.B., Zutter, C., Larsen, N.K. and Potter, B.A., 2016. Postglacial viability and colonization in North America’s ice-free corridor. Nature, 537(7618): 45-49.

唔記得，要睇返少少資料先

BTW, 其實呢D人類史研究出得好快更新得好密
一陣就有人推翻前人既假設, 要好似追故咁追好L癲

智人同其他人種的差異
係咪相約於現時唔同狗種咁？
就算樣唔一樣都可以混種咁？

首先要講domestic dog係一個好複雜既類別，一般好難同野生動物比較

但點都好, 不同狗種唔算獨立既物種，佢地分類上面只係物種入面既不同type或者breed，學名都仲係Canis familiaris
但智人同其他Homo一般認為係屬於不同物種，佢地身體結構既差異係被認為大到唔應該歸入同種。不過咁，不同物種間係有雜交既情況，大自然入面呢個都唔係新鮮事，而智人的確有同尼人雜交既證據

要知道物種演化係要好好漫長既時間，尤其是智力呢D咁複雜既trait，人類都用左數以百萬年先進步到呢個地步。時間上根本唔容許有其他動物以智力取代人類。

但係咁，好多科學家都主張過，要取代/消滅人類唔洗用智力既
病源/細菌就係最簡單既例子。細菌generation turnover快(即係好短時間就一代)，突變+繁殖速度高，宜家人口密度咁高岩哂細菌發展。細菌既演化係超級快，哺乳類係望塵莫及。超級細菌既出現係可以將世界人口減少，細菌同病毒係目前最強既自然控制人口既regulator。

Btw你點睇病毒演化？

病毒唔能夠似細菌咁繁殖，但一樣有「超級病毒」出現...

guns germs and steels睇過 但睇完我講嗰兩本之後就覺得guns啲論點有部分有啲怪
你講另外嗰兩本冇睇過 想請問邊度有得賣？有冇中譯本？留名跟進

唔識
只識少少皮毛，衰在自己對microbiology真係無興趣

好正常啦
Homo Sapiens係2011年出既書
Guns係1997年出，好多concept已經update左，淨係呢十幾年間都唔知有幾多遺址出土

The Sixth Extinction中文係"第六次大滅絕：不自然的歷史"，2014年出
The Third Chimpanzee係第3種猩猩，1991年出，好舊但我都仲好想睇

舊石器時代終結

由Homo的出現講到人類踏足美洲，時間線已經由二百五十萬年前講到一萬年前左右。其實呢段二百多萬年既時間我地統稱為舊石器時代，正正係由人類第一件出土的石器橫跨至更新世的終結(正是上一個主要冰河期的終結時間)。

回顧一下舊石器的三個重要時段：

早期(3百萬至3十萬年前)：呢段時間主要記錄一D早期Homo既生活同石器技術，出現既Homo有巧人、魯道夫人、直立人同海德堡人。直立人約係二百萬年前進行第一次出走非洲事件，足跡遠至東南亞。比較有名既遺址包括中國河北省既泥河灣遺址。呢段時間Homo過住野獸一樣既生活，只有生存、採集同狩獵。

中期(30萬至4萬5千年前)：尼人既全盛期，智人亦都出現左，人類足跡遍佈非洲及歐亞大陸。人類既腦容量快速演化，除左石器工具複雜化，精神生活亦都提升左，宗教、藝術既概念已經萌芽。

晚期(5萬至1萬年前)：智人黎料期，石器技術相當先進，大量藝術石器出土，隨住狩獵技術提升，有效取得糧食，人口密度變高。尼人衰落並滅絕。智人亦有能力渡海、抵禦嚴寒天氣，有能力踏足澳洲、美洲

Source: Bradshaw Foundation

黎到呢度冰河期終結，天氣變得較和暖，呢個時候人類準備進入另一個超級里程碑。係咩啊

係農業啊！
舊石器時代完左就到中石器時代，呢個時代畜牧、農業仲係係BB班既階段，但人類已經開始掌握呢個技術，差不多ready發展高人口密度，以致有足夠資源培養專才既農業型社會，可以同探集狩獵既生活模式講再見

仲有無人睇其實

正 留名

留名 追緊
繼續出呀 巴打

好賤啊即刻買左

追緊，有人睇嫁巴打加油

追緊，加油

加油
加速

我要搵paper先寫到update d既資料，唔會照抄所以好難快
如果巴絲們有咩想知我盡量講(但我要有興趣先得 )
之後想講d我覺得有趣d既部分
好似有咩環境條件先發展到農業，農業係點開展

正 追看緊
樓主得閒請繼續

幫推

有個on9問題
點解北極地區有愛斯基摩人
但係智人點解會去唔到南極洲?
係咪因為智人都冇能力過到南美同南極之間個海峽

北極地區有好多條件俾人住，動物資源豐富，有鹿科，鯨科，海豹等哺乳動物亦有好多雀仔。北極又連接美洲大陸，基本上人類可以用漸進形式進入北極區生活，有足夠時間俾人搵到方法住。

南極好唔同，人類要去到工業時代先有能力進入南極圈。就算我假設有古人傻到用船入到南極，佢係無退路返轉頭，無得漸進式進入呢個地方(衰左無得返轉頭)。南極動物資源極稀少，入到去無得生存

我想問homo人識得用船逃出非洲去其他洲時，個時應該無其他人種？

所有Homo離開非洲都係經非洲東北同亞拉伯半島既陸路走架喎

Oh sorry

咁第一批去現今歐洲既homo點去？
好勁...

呢排都睇緊呢D野，估唔到有人開POST

如果你淨係講歐洲，以我所知淨係得海德堡人同尼人生活過。其實過左阿拉伯半島已經差不多做贏家，因為個區係最乾旱難捱。但歐洲始終係凍d既地方，個陣仲要好近glacial maximum 佢地一定要有d adaptation去適應歐洲氣候。

兩種人都識生火，海人身體矮d橫d有助減少heat loss，尼人識着衫

正啊一齊傾啦喂

l m

低汁求解 諗番曾經被人問起 佢問點解其他猿人冇左
我舉例話尼人消失係因為被智人趕絕/同化
之後就反問我點解 黑人 印度人.....冇被其他消滅
半桶水既我剩係識話個case唔同 尼人同智人完撚全唔同物種 而大家都係智人 （笑什麼你也是）

咁佢既反問係咪有好d既答覆？
歷史上有冇出現過智人種族入面既種族滅絕？
未來智人會唔會溝到剩返一色人種 還是唔會溝得埋 最多只會有其中一色dominate？
求解

樓主寫得好好睇 加油！

留名

讀書個時幫讀緊小學嘅補習學生做呢個topic 嘅project，仲要用中英對照
佢地當然係唔撚識，我上網做左好撚多research，好有趣

好好睇

點解人類起源一定係非洲，其他地區就係人猿

嘩正

有聽過一個理論講巴西係約干年後既人樣
會同而家印度人既人樣差唔多
因為巴西人都係一個民族大熔爐 有黑又有白人
就好似當年印度比雅利安人入侵咁
啲人樣溝到而家鬼鬼地咁但又有黑皮膚
好似係

對分子人類學幾有興趣

無知一問
啫係智人係1萬年前因為最近一次冰河時期海平面下降，所以分散到世界各地再分別演化成而家既不同人種？
因為算係同種所以我地可以雜交？
而家既非洲人同當時既智人係咪最接近？

咁北京猿人係邊種？
智人遷移係咪由非洲>中東>印度>泰國>馬來西亞>印尼>澳洲咁去？
咁點解澳洲土著外表同中東/印度/泰國/馬來西亞/印尼人相差咁遠？佢地反而似非洲人多d！

突然多左d問題，要諗下點答
你地已經問到種族間既衝突，唔係物種間
有d我都唔識等我組織下

點解而家啲人唔同膚色

走唔出非洲係失敗者？

如果智人miss左嗰次濕既機會，咪會而家仲係非洲？

智人最少經歷左4次wet cycle。佢唔會咁廢miss咁多次呱

冇人可以肯定答你條路點行，只有主流意見
同埋上面都有提過係可能有多過一次離開非洲

同埋，智人首次離開非洲係幾萬年前，所謂澳州土著你根本唔知佢係幾時去到澳州，你亦唔能肯定佢係咪第一批到澳州既人，近幾百年先到澳州都一樣可以係土著

同埋每次wet cycle 係有環境因素推使一批人離開

呢個係我R爆頭都唔明既問題
Early homo同Before Homo源起東南非我可以理解
但點解咁橋智人最遠古化石都係東非搵到？
當然已經好多Homo係非洲同歐亞，其他地方照計都有條件演化好似智人咁既人種
究竟東非有咩條件孕育出多個homo?

高質post lm

> 智人種族入面既種族滅絕
美洲原住民，復活節島算唔算

> 巴西人都係一個民族大熔爐
yes, 成個中南美洲都係 Hispanic / Latino Americans

另外巴西好多日本人後裔

小學就要識呢d野咪即係玩人
呢個topic基本上係u level

其實我地只可以結果論咁睇
事實係智人成功左咁多年都生存倒
但唔代表其他地方冇演化過類似既人種，只係我地搵唔倒化石證明
近幾年好似都有新化石發現倒而係同現有人種係唔同既？

用結果睇無可否認一定岩
我只係好好奇點會咁巧合，係咪有咩環境條件促使呢件事發生
最後個句未聽過一陣得閒搵下先

睇過 ng / discovery
話人類係曾經嚮草原上獵殺鹿 / 羚羊
人類跑嘅速度其實唔夠快
但係夠耐力
所以追獵物一追就跑到好遠
咁跑下跑下就好易離開咗原有嘅居住地
因為食完嘢要休息跟住唔會番歸

sorry 低質留言，留名學野

Guns germs steel 本書都話人種問題上有好多問號

唔會有低質同on9留言，最好多d人傾

其實我人種問題唔太敢答
一來了解唔多，二來好複雜要3言兩語解釋好難，同埋好似你咁講仲有好多野唔知
不過guns germs steels本書其實好貪心，開左好多topic，變相會表面左少少。但我都係覺得係神書

鳩估係因為非洲多大型動物
人要成群結隊咁生活，但太多人又不利生存
所以好多一批批人分開咁生活，而呢d一批批少部份人自然會多近親交配
所以非洲孕育好多不同人/物種

高質 留名慢慢睇

個POST高質，不過開POST條友份人好低質

返屋企再上傳其他

做咩咁得閒

呢排睇返多D書打少左機
當撐下連登咪開POST 9UP下

屌,我依排都係

睇緊乜
睇返多D書個人正氣左

依家睇緊偷書賊

小學project其實都係學present姐，內容根本唔重要

從基因講人類係混血
從尼安德特人身上得更強抵抗力基因
從西伯利亞某古人類(只發現到指骨 但為左提取基因 已無左)得到係高山生活基因
另外有基因係來自一種未發現古人

古人有米6係高啦

養狗係你上面講嘅邊段時期？

我都覺， 講農作物數據我飛住黎睇
西方憑什麼反而有用人種去睇東西方，不過都係講到一舊舊，始終多「斷層」

Gun germ steel 有講過尼人基因根本對研究冇太大幫助，初初以為白人叻係因為有尼人基因，後來發現東亞人都有

想問下中國喺夏商周時期。文明發展到咩程度，其他文明又點

東非係人類實驗場
唔止係身體進化係文化上進化
周期性乾旱令人類會分開多個無來往團體
係乾旱期間要發展出更好技術先可以生存落去
到濕潤期文化同基因交流再出現
更好技術就會普及
而撒哈拉濕潤人類再可以離開非洲
係比上一批更先進lv99新人類

本來想講下農務系，但見咁多人對早期類人/猿咁有興趣，咁我再講返多少少

Source:

Australopithecus 南方古猿
之前介紹左Homo人屬，宜家講少少人屬既祖先南方古猿先，南方古猿一般認為有4個品種，全部都係東非分佈，最遠古既化石紀錄追溯到4百萬年前，早過巧人2百幾萬年出現 南方古猿同Homo係身體結構上面有幾個重大分別，足以令佢地係分類學上面擺係不同既屬(genus)入面：
1. 腦容量：南方古猿個腦仲係好細，就算巧人呢D咁原始既Homo既腦容量都仲大過佢地35%咁多，醒極有限
2. 顎骨：南方古猿顎骨好大，口又大牙又大琺瑯質好厚，呢個證明左佢地仲係食緊好多硬既食物，好似堅果啊、樹根、嫩枝個D咁。去到巧人之後既階段人類食返多D林D既野(肉類、果)，所以顎骨就唔洗咁發達。
3. 手長比例：南方古猿雖然都可以站立，但手仲係好長，佢地仲係非常適應樹林生活，有爬樹能力。
4. 雌雄分別：Homo男同女其實算係差唔多大，男係會大過女少少(15%左右)。但係南方古猿好大分別，差別可以去到50%，以阿法南猿為例，女既100CM左右高，男既去到150

Source: Smithsonian Natural Museum of Natural History

咁再講下有邊4種南猿

Australopithecus anamensis湖區南猿：420萬年前有紀錄，物種生涯好短暫，30萬年後已再無記錄。佢地係最遠古既南猿，佢地腳骨幾發達，行路開始叻。

Australopithecus afarensis 阿法南猿：有無聽過Lucy? Lucy係一副相當完整既阿法南猿化石，1974年出土後俾人拎去做展覽一炮而紅。阿法南猿係4-3百萬年前有記錄，佢地既特徵介乎人同猿之間：扁面、顎骨突出、腦細識站立。佢地同Homo唔同，人類既兒童階段好長，十幾年先性成熟，但阿法南猿快好多，唔洗湊咁多年仔

Australopithecus garhi加希南猿：250萬年前出現，認知好少，淨係知佢地大脾骨比較長，步幅較大

Australopithecus africanus 非洲南猿：330-210萬年前出現，係最接近Homo既品種，一般認為係Homo既直接祖先。腦容量係幾種南猿入面最高，識爬樹又行得算好，佢地可能已經開始左森林之外既生活

農作物我睇到好high喎

幾有道理

文青

以前睇過一次槍炮病毒 但發覺好多討論提既部分同理論好似冇睇過咁 eg冇印象講過尼人智人 剩係記得好大篇幅講農業
究竟係唔同版本問題 定還是要重睇

呢本書有講，本書好新，未睇但應該幾正

之前講到尼人出左非洲後進駐中東同歐洲，後來智人係約10-7萬年前離開非洲走去同尼人share territory。不出幾萬甚至1萬年就KO左尼人。Pat Shipman就話智人馴化左狼係一個突破，令佢地既hunting skill提升到前所未有既地步。人狼既結合雄霸左歐洲成個食物鏈，加埋氣候因素KO左尼人。

不過呢個講法就徹底推翻左狗既馴化史，之前D人認為馴化狼-狗係大約1萬多年前左右出現，Shipman就用新化石記錄將年份推至3萬年前。我無深究佢岩唔岩

第1章咪有講
不過我講既資料唔係全部來自本書，有好多都係paper同埋D權威網站

今日唔係好得閒講住咁多先

遲少少會講到
俾D時間我

樓主

被迫演化成人類
好似係南北美洲痴埋左之後搞到洋流唔同哂
非洲森林變哂草原 搞到要落地
btw有冇巴打做過dna test

LM

bio撚留名

膚色既演化

有人問到關於膚色既問題，其實，點解智人會演化出唔同既膚色？目前東非既一D傳統部落既外觀仲係非常接近原始智人，好似肯亞入面既Masai族咁。佢地黑皮膚、鼻樑低。

原來呢，早期既Homo因為氣候變冷(其實係東/南非又唔係真係好凍，但森林面積的確減少左)，被迫離開森林搵食，佢地要係開闊既地方生活，無左森林遮蔽其實係好L曬。咁既情況會有利散熱機制既演化：唔洗生咁多毛同埋汗腺增多。但係少左毛問題就黎喇，赤道附近既UV係好勁，勁到可以穿透皮膚破壞身體組織。所以隨住散熱機制既演化，另一個特徵亦隨之出現：皮膚細胞大量生產同聚集黑色素(Melanin)。黑色素相信係早期生活係非洲草原既Homo已經發展出黎，佢可以抵抗紫外線破壞身體，但D人就黑蚊蚊咁囉

不過咁，UV唔係完全衰得哂，適量既UV進入身體係有助維他命D既產生，可以加強鈣質吸收，生D健康強壯既BB仔 所以當智人離開非洲向北移既時候，太多既黑色素反而唔好，換言之生活係高緯度既智人多數係白D既(佢地既鼻樑亦都高D個鼻大D，呼吸既時候冷空氣係鼻腔可以快速暖化唔會傷到個肺)。

咁我又問，住係高緯度既智人又係咪一定白雪雪呢？答案又唔係喎 生活係北極圈附近既阿拉斯加同加拿大原住民係深色皮膚既。佢地成日食海鮮，海魚同貝類係佢地主食，入面係有極豐富既Vit D，唔洗靠曬太陽。另外因為呢個地帶成日俾冰覆蓋，冰面反射既UV其實唔會少過赤道地帶，所以佢地皮膚多數保留多D既Melanin，我求其搵左D Canadian/Alaska natives俾你地睇下

你地唔好以為全個地球咁多種膚色既人，佢地既DNA一定相差好遠啦。原來又唔係 係2004年一個人類分子研究指出，唔同種族之間既DNA只有極極少既差異。有呢個誤會只係因為你隻眼話你知膚色唔同所以成組DNA都可能好唔同。個研究仲話，DNA既分析結果直頭無種族之分，由全黑到全白既人只係分佈係一個gradient上面，並唔係discrete既。

Reference:
Serre, D., Pääbo, S., 2004. Evidence for gradients of human genetic diversity within and among continents. Genome Research 14: 1679-1685.

其實智人點解要趕盡殺絕其他homo？

其實都隱約答過呢個問題，可以有幾個方向去諗:
1. 人既天性就係咁，預到相似既生物又溝通唔到通常都會產生敵意先，呢個係生物既守衛意識黎。再者兩者既niche咁似，資源需求重疊，相遇唔會有好結果。
2. 兩者雙遇到會有衝突，我當大家都理解。但都有巴打講過其實古時人口少，未必一定遇到對方，尤其是當尼人人口去到滅絕邊緣就更加見唔到，咁又點會殺到1個都唔淨？我就覺得同資源佔據有關，當智人個個變成打獵高手，去到大小通吃既地步，自然環境就唔會再夠資源去support一D渣D既人種，佢地係好難搵到食。而且尼人人口越少越疏，打獵既效益就更差，當人口跌到某個位就永不返生。
3. 之前都講過，氣候因素/火口活動都可能會踩多尼人一腳

樓主有兩個耶撚負皮左你

正經post 都負皮

留名學野

耶撚覺得樓主冇學識

我叫負皮既出黎隻揪但無人理我

點解公元後人類身體機能同外表就開始無進化

肥左高左

呢個唔難答

首先你只係講緊2千年左右既時間，係演化個過程簡直好似眨下眼咁短時間，身體唔會有好大變化係正常。

仲有，身體演化係要有環境因素做誘因先會逼令某一個特徵遺傳落去。比個喻，如果天氣變得越凍，d女人就會揀d又肥又多毛既男人交配因為佢地會覺得d仔女似爸爸就會生存得好d。
但自己人類識得縫制之後呢個根本唔係生存問題，咁就無一個所謂既selective pressure去使人演化。身體有咩不足有咩所謂，科技可以解決到99%既問題。

其實人類到宜家都仲進化緊
例如對唔同病原體既免疫力，智慧齒被淘汰，消化乳糖既能力...

Love this answer!

可能 人類既知識同文化開始成形之後
取代左基因 成為人類生存既決定性因素
咁個演化既壓力就去左知識同文化到 基因既演化可能會慢左好多甚至停滯

呢個解釋有點兒唔符合ecology 內 selective pressure既定義和應用....

佢啲老師會屌我做得唔全面
又唔講邊part 唔好，總之就話要多啲資料
跟住個老母就黎屌我

上面科學人雜誌覺幾正
以前影印落

我冇用到任何書本內既定義同應用呀
只係做一個普通人既猜想

知識同文化出現之後
基因既影響一定細左好多

比如本來健康基因可能更加有優勢
但醫學出現左
健康基因已經變得無乜甚至冇優勢
反而某一種更加賺錢既知識體系文化模式成為更重要既優勢
因為有錢等於能得到更好health care

上面講我前面提隔離小族群加快技術進步

Ching 你誤會了。

我指你呢個解釋唔可以用selective pressure去分析，因為selective pressure唔係咁解，佢唔關文化事。

呢到我本身就係想講基因演化既壓力已經唔能夠解釋知識/文化後既時代
反而文化“基因”既演化壓力取代左
你用返生物個定義講返轉頭
咁當我用錯terms亂用terms

我稱佢做x壓力啦咁

大型DNA 研究指出馴化狼係大約15000年前，由東南亞開始
另有研究指出馴化狼係由現代中國既南部發生

不過睇狗進化同睇人進化一樣有好多爭議，因為有太多唔同既方法
有d 研究係用睇而家d 狗既dna 去追溯返以前
有d 係純碎睇化石去推敲個進化
理論上兩樣嘢係應該互補，但始終化石既野係好難搵，成日會有一d消失左既時期

智人係咪打長毛象打到上北極住

如果當時冰河時期d冰夠去埋南極，而家會唔會有文化係南極呢？

上面樓主有提過
去北極可以逐步進入，有大量動物
去南極係一步過而且冇回頭
所以係南極係好難有

前排睇咗本書叫「人類大歷史」正正係講人類點成為Homo嘅唯一物種去到農業工業革命

Dogs 'can trace origins to Central Asia'

我無乜聽好多呢個講法
但有d難想像
有智慧齒，缺乏消化霉點會影響reproductive fitness？係乜野機制令呢d特徵消失？

之前有巴打推介左
訂左未到，好心急

正post留名, 有興趣不過冇深究

多謝捧場啊絲打
今晚睇書唔出新文

小妹想問下關於母系社會

相傳人類係試過母系社會, 其他動物亦都有類似情況

咁HOMO 究竟係幾時演變 / 如何演變成父系社會?

THX

咁情感係幾時衍生出？

而家都仲有母糸社會
但母糸社會真係曾經作為全體人類社會演化中一個必然過程?
如果係一個過程
咁點解而家仲有?

好撚好睇
好多呢個post嘅問題本書都有詳解

呢個好易答
由於各個文化開始演變成農業社會
而農業社會入面男仔有用好多

咁農業之前係打獵?
打獵唔係都男性有優勢咩
點解會出現母系

其實有睇呢幾本書應該覺得呢度講d野都唔係乜新野

有冇睇過蠢蛋進化論idiocracy

無，咩黎

無 其實cult鳩笑片黎 原本笑吓 但越黎越多人擔心成真 我都發覺真係好多高收入前輩都唔生 同輩mk就中出到第二件

因為打獵風險高回報唔穩定 好似係

人類其實未曾有過完全既母系社會，母舅社會就有，即係講緊女性跟母親，男性跟舅父既社會

中國有個叫摩梭族既部落就係母舅社會，他們無婚姻制度，男女雜交，男仔中出左女仔都唔使負責，由女性撫育仔女成人，因爲男人無負責任，女人要負責照顧後代，所以女人既地位先更加高

男人唯一既責任就係留係姐妹屋企，幫女人手照顧仔女，教他們男仔先教到既打獵技巧etc

想問下其實黑猩猩或者一d原始部落都有用殺bb去控制過量人口 咁點解會有個推論係人口過盛使智人走出非洲？有無咩野理論去解釋呢個分野或者其他推論

我試下答，利申唔係好熟，唔好盡信先
母系社會可以好簡單指bb係由媽媽湊大，甚至唔知親生阿爸係邊個。

其實宜家都好多科學家主張係「狩獵採集主導」既群落係行母系既，咁即係講緊成個舊石器時代啦。因為個陣智人未有一個社會既概念，佢地係無財產既。佢地如果生個bb落黎只係想一心湊大佢。最慘係佢地連bb老豆係邊個都未必知 所以佢地淨係信自己d姊妹或阿媽，佢地全部會幫手湊，形成動物界常見既母系社會(佢地其實都有着數因為bb都帶住佢地部分既基因)。

但都有巴打講過，只從農業社會發展後(新石器時代)，社會形成，有財產概念，d人會傳承珍貴財產俾從事生產既人(即係仔)。我估呢個係父系社會開展既契機(好似係，要睇多d先)

問d野越黎越深既喂
等陣要睇熟d先

好感動香港竟然有人會研究呢Ｄ「無聊」又問題，小弟以前讀書時期都有粗略地睇過下Ｄ書同資料，不妨交流下。畢左業之後有一段時間冇再follow，而且Ｄ野開始唔記得，加上我冇理科底，如有錯漏，請諒。

1. Neanderthal (尼安德特人)絕種既原因有好多，個人覺得最有趣既，應該係「近親相交論」。因為尼安德特人多為穴居，而且一個群體既人數唔多，令到接觸其他群體既機會減少，結果經常出現亂倫既情況，令到後代基因愈來愈差，最後自取滅亡。如果呢個理論成立，智人令其他物種滅絕既能力似乎可以降低ｄｄ咁多...

2.非洲似乎係人類既物種試驗場。類人猿以至智人都似乎係非洲演化出來，或者係非洲出現物種躍進之後，再流遷去各大洲，各自進化。為什麼只有／多數是非洲才能孕育各個人種?原因可能同地理、氣候因素有關，但個人認為可能只係純粹因為非洲發展相對於歐、亞為落後，令到化石、考古發掘工作較易進行，令非洲比歐、亞發現較多早期人類遺骸，因而產生的假象。

事實上有關人類演化既脈絡其實一Ｄ都唔清晰，一黎其實物種既界定好唔清楚，可能只係少許差異就有學者話佢係新人種，學術亦成日因為咁而爭辯。二黎好多時同一人種既遺骸散落係兩個相距好遠既地方，而同時年代又相距好長，究竟中間發生咩事，好多時因為證據不足而只有推論。另外，考古發堀的工作好難係已發展既地區進行，最多都係係已發展區域既外圍進行。但往往現代已發展的地區好多時都係佔盡天時、地利既地方，理論上人類祖先都會聚居於此，下面埋藏左幾多珍貴既遺骸根本無法估計。所以而家既非洲起源論可能只係一個因為考古工作局限太多而出現既假象都未定。

當然，呢個只係個人猜測，純粹9up

另外仲有幾本書，係當年我睇既資料黎，順面share埋出黎。

1.Jared Diamond, Guns, Germs, and Steel: The Fates of Human Societies仲有The Third Chimpanzee: The Evolution and Future of the Human Animal Jared Diamond係我其中一個好鍾意既作者，佢既書對我既世界觀有好大既影響，我知道樓主都好鍾意佢Ｄ書，應該有好多意見可以分享，只不過呢個reply已經好長，唔打算係到講了...

2. Yuval Harari, Sapiens: A Brief History of Humankind
呢本書上面好似有人講過，唔多講了

3. Bill Bryson, A Short History of Nearly Everything
呢本書雖然只有幾個chapters係講人類進化，但佢寫得好淺白，而且文筆輕鬆，好多當時科學家發現人類遺骸既故事，幾好睇。

4. Chris Stringer, Lone survivors : how we came to be the only humans on earth
呢本書係相對學術既書，當初睇佢係因為份功課要寫某一件石器，而又唔記得點解會搵到呢本書。書入面既內容，好坦白講，我只係認真睇左佢講有關碳十四測年既部分(因為要做功課... )，只不過咁岩對人類進化有興趣先hea睇多一兩個chapters。呢本書講得比較多骨頭、生物學上既野(我果陣唔係好睇得明)，可能會有點深同悶。仲有幾本書想推介，但唔記得左個名，要遲下返去學校去圖書館搵返出黎。

利伸:我係紅巴

正
如果無理科底你都理解到呢個理解地步我覺得好勁
你最後兩本書我未睇過，但已經好多書想睇要遲下先搞
多謝分享先巴打

可能係因為智人比其他人種較具創意, 因為從石器去睇, 智人既石器係不斷變化同愈來愈複雜, 例如識得加枝木柄etc. 反觀其他人種, 例如尼安特德人, 石器演變得好少。唔好睇少石器既變化，因為人類獵食主要係靠智力（包括工具既使用同製造）同群體合作。石器既運用較佳，絕對可以令到智人既優勢拋離其他人種。

你哋全部好勁，崇拜

先講農業發展的誘因

隨住舊石器時代完結，智人使用工具既能力已經好出眾，大約去到1萬年前左右，人類已經慢慢知道植物生長係咩一回事，佢地意識到原來就算同一種既植物，佢地都唔係棵棵一樣，個體間原來係有變異既，原來有D草係生到更加好味、又更易收割既種子。呢個意識非同小可 係令人類突破人口限制既里程碑黎。你諗下，你地D武器咁勁，D大動物你估真係無限供應咩 其實唔洗好耐就KO哂D大型哺乳動物，咁落去一定會跌落人口下降既周期 (呢個概念叫做carrying capacity，大約意思係一個環境入面資源係有限制既，無可能支持到一個無限多人既群落，當人口去到某一個位就唔會再夠資源，D人可能會透過搵唔夠野食而餓死/戰爭，令人口停止增長甚至下跌)。

咁又講返農業，其實自上個冰河期結束後，都唔係淨係話D人醒目先發展到農業既，仲有其他因素，我就歸納左幾點：
1. 冰河期結束氣候變得溫暖，有利植物(以致後期的農作物)生長。
2. 石器工具發展成熟，導致狩獵效率高，更新世結束的時候，各大陸上都有大型哺乳動物滅絕。動物減少令智人傾向放棄狩獵
3. 同上，工具的多元化令處理農作物更有效率，提高收成速度。
4. 智人人口變多，可能係一個原因迫佢地選擇農業。農業係土地利用既超強方法，每畝土地可以獲取既energy係多過狩獵採集(舊石器時代除外因為出面仲有好多動物)

Source: Ancient History Encyclopedia

農業起源地
幾乎所有研究都指向西亞既肥沃月灣係最早孕育出馴化植物甚至動物既概念。點解係呢個地方 要講其實都幾複雜，好多植物學概念，我揀幾個易明既原因同大家講下。
1. 肥沃月灣係面積最大而擁有地中海氣候既地方(夏天勁乾冬天落雨)，呢D地方好難生到樹林，反而孕育到好多一年生既草本植物，呢D植物一年就一代，容易突變，好易俾人揀到D岩人種/食既植物個體出黎。
2. 肥沃月灣海拔變化大，唔同海拔俾唔同既植物佔據住，變相即係話植物種類極多元化，提供好多品種俾人馴化，任君選擇。
3.肥沃月灣海岸線短，水產資源少，大河又唔多條，大型動物就自然唔多。呢個聽落好似係缺點黎，靠打獵個班友其實對比起開始農業既人一D優勢都無，所以好快就轉哂型齊齊耕田。

好似講得幾深，停一停消化下先

有冇人講Giant Skeletons巨人族

只係睇過下書姐

撒哈拉濕潤乾旱每幾萬年一個週期
濕個陣有全世界最大湖
乾個陣就全世界最大沙漠
非洲極端環境比左好大壓力加速人類進化
而我覺歐亞相對無非洲極端
加速唔到人類進化

唔係相反咩？
熱帶地方本身方便智人找食物
生存壓力無歐亞大陸既大

ok好睇

其實有冇可能好似火星異種嗰牛頓家族咁混到個DNA超勁?

歷史又要往後追溯多一年

尼你老母

繼續講

新研究認為人類行白令陸橋過北美洲機會低，反而有經海路可能性，唔係我地諗咁橫渡太平洋，而係沿岸北上慢慢過北美洲。

MR2 梁錦祥節目 My University 科學新知 161231 ep48 p2 of 2 考古學成為考古監證學

我搵返外國有關既報導

New Study Refutes Theory of How Humans Populated North America

Scholars have long theorized that the first humans to populate the North American continent likely traversed a long-vanished land bridge that once linked Siberia and Alaska over the Bering Strait. A new study published today in the journal Nature, however, challenges the conventional view by finding that the entry route was not “biologically viable” until hundreds of years after the first Ice-Age humans arrived on the continent.

After examining radiocarbon dates, pollen, macro-fossils and DNA from the lake sediment cores, the researchers found that the corridor’s chokepoint was not “biologically viable” to have sustained humans on the arduous journey until 12,600 years ago—centuries after people were known to have been in North America. Willerslev’s team found that until that time the bottleneck area lacked the basic necessities for survival, such as wood for fuel and tools and game animals to be killed for sustenance by hunter-gatherers.

“The bottom line is that even though the physical corridor was open by 13,000 years ago, it was several hundred years before it was possible to use it,” Willerslev says. “That means that the first people entering what is now the U.S., Central and South America must have taken a different route. Whether you believe these people were Clovis, or someone else, they simply could not have come through the corridor, as long claimed.”

Full article:

呢排諗緊一樣好ON9既問題，而家世界上差唔多所有文明都係用家庭結構去維持社會，去到未來如果所有人類都係由試管培植出黎，個社會會變成點，冇左「家庭」呢樣野文明會進步定退步

約翰巴，我第5頁都講左呢樣野

係喎

真係唔明點解會無啦啦去美洲
無論陸路定水路都係好難

非洲冇可馴養既大型哺乳類牲畜，發展唔到農業，冇農業就乜都唔洗講，極端環境未必好

去美洲個班人其實已經適應左西伯利亞既嚴寒生活差不多一萬年，講緊係大約500代人。佢地應該主要靠狩獵捕魚為生。人口如果去到太高到左carrying capacity基本上係迫d人開拓新海岸線

非洲又點發展唔到農業
埃及就係非洲
上面幅圖係綠色撒哈拉時期非洲
成個非洲都適合農業發展
乍得湖係過百萬平方公里
成個撒哈拉沙漠佈滿河流
而極端環境意思係過萬年係濕潤過萬年係沙漠
絕對有時間發展文明
而且唔係講其他人種同智人?
做乜講到農業發展
古人類進化係濕潤同乾旱期作用下加速
前面有巴打講洋流改變迫使古人離開樹木
令人類雙腳行走
多出來對手就可以做到好多野
每次乾旱期環境惡劣都加快人類進化
環境惡劣資源減少
人口減少
人類變成互相隔絕小群體生活
每一個群體都好似變左初創企業
係惡劣環境下發展自己新技術自己進化
到左濕潤期
各群體又變成一個大群體
技術基因開始交流
隔絕同交流一直重覆
我前面POST個幾幅圖"手腦並用才是贏家"有講
到左上一個濕潤期
今次人類終於夠經驗升級
形成農業文明

仲有無多啲?

有不把，不過呢幾日過節唔得閒

偽毒可恥

睇完我地一齊瘋狂討論

巴打想請問下誠品會唔會有？ 我見識淺薄 唔知仲有咩好既書店
page one應該冇

睇你睇唔睇英文書
我乜都係book depository訂返黎貪佢免運費
中文真係唔知

希望講d野唔好同Jared diamond咁似

嘩又有書可以追
巴打請問你講嗰啲書係書店會搵到嗎？

其實人類係上帝做出嚟嘅，而所謂嘅化石只不過係上帝對人類唧考驗

其實啲homo 點解會走去啲極北苦寒之地生活
正路嚟講唔係應該會留喺啲氣候宜人物產豐富嘅地方?
之前去過芬蘭, 著哂羽絨都凍到仆街
想像唔到佢地著獸皮可以點支撐自己渡過零下幾十度嘅嚴冬

有理論係追獵物
溫帶渡假? 不 要打獵

好矛盾
係, 我知北極圈有鹿有熊有鯨魚有三文魚
但種類同數量都無可能比溫帶多掛
而且過冬風險咁大
到底有咩動機吸引佢地北上

睇下你指咩係情感
一般既喜怒, 驚恐, 抑鬱係好多動物都表現到出黎
靈長目動物有明顯既自我意識，照鏡知道入面個個係自己
佢地都有公平概念，之前有實驗證明佢地做一樣既工作希望得到一樣既報酬
如果講Homo，尼人係最早表現高等情感既類人。佢地會埋葬同伴，甚至會係「墳墓」擺放其他物件，可能係一種悼念儀式。呢個係表現到佢地有死後精神延續既概念，亦係同理心既表現。
尼人亦發展出藝術既概念，係生存以外既自我娛樂或者精神寄託。

已滅絕大型哺乳動物
打隻長毛象幾和味
天氣凍可以當雪櫃

睇左少少近期既Science Magazine，多左D資料但搞到我好L亂
"Grisly find suggests humans inhabited Arctic 45,000 years ago"一文講到有個俄羅斯o靚仔喺極北地區無意發現一隻長毛象骸骨，D骨頭有俾工具打過既傷痕，最搞野係dating既結果顯示隻象係活係45,000年既，即係話人類適應極北地帶俾之前科學家估計仲早多最少1萬年

Source:

咁點解D人咁痴線活係咁凍既地方？頭先睇左篇文話活係極北既智人基因係同低緯度生活既人有D唔同，佢地本質上係耐寒一D(唔通真係溝過尼人基因?)。另外佢地話長毛象好正好有用，用「磁石」黎形容佢地吸引D人上寒帶生活。D毛可以用黎做衫做屋仔，D肉就食既，最正就係副象牙，可以做到好多唔同既骨製工具同武器，打獵技能又提升左。住係咁北既地方有個問題就係日照短，冬天可能得少少時間有日照。但係因為天氣凍，食物可以儲存，考古佬就估D人趁夏天日照長會周圍擴展起臨時獵棚打獵，冬天會哩入洞穴過冬食留落黎既肉。

我當然一定會講carrying capacity呢樣野。熱帶/溫帶人口多獵物一定越黎越少。留係適居帶<-->北面擴展係一個角力，當留係適居帶拎到既energy少過北上探索，自然D人會試，隨住工具/禦寒能力上升，個壓力一定傾左去北面擴展。唔好忘記個度有極多大動物，之前係無人去過既。

英雄所見樂瞳

我只係睇下雜誌同紀錄片
知好少
要我打般野真係唔得

咁謙

明白

返黎

岩岩係到諗
捕獵長毛象係加速人類進步
打獵到一隻長毛象等於得到一間百貨公司
衣食住都解決左
只要保存得宜真係極長時間唔駛做
空閒時間多左仲有大量資源就可以發展創意同技術
處理長毛象係成個族群參與
唔係以前採集同捕食分開
智人時代肯定有語言
成個族群交流活動肯定使語言更複雜更成熟

太長唔quote
基本上認同哂，自從智人要打獵應該已經發展緊語言。
諗諗下極北真係好着數有天然雪櫃

尼安特德人(Neanderthal)同埋丹尼索瓦人(Denisovans)

岩岩睇緊本書The Sixth Extinction，入面有個chapter就講尼人滅絕同埋少少典故。睇睇下發覺呢度都無乜講尼人同一種2005年發現既新人種Denisovans，咁就講下啦

Source: Nenderthal Museum

最大型既尼人化石群大約係100年前係法國西南部出土。尼人算係我地了解得非常多既Homo，可能因為佢地會埋葬同伴，骸骨通常都保存得幾好。雖然佢地生存左大約最少20萬年，但從佢地既石器睇，佢地其實整黎整去都係個幾樣石器，技術無乜明顯進步。另外佢地一直都發展唔出彈射武器，佢地打獵係要下下埋身肉搏 所以好多時D骸骨都見到佢地傷痕累累(不過佢地D骨頭係硬同埋厚過智人)。考古學家亦都發現佢地骨頭有D明顯既癒合組織，推斷到佢地極有可能有照顧同伴既能力。近年DNA既提取技術好勁，死左咁Q耐既人骨都可以提取到入面既DNA做分子分析 一個以Svante Pääbo為首既研究團隊發現歐亞人(包括我同你)係帶住1-4%既尼人基因而非洲人係無既(之前有巴打講過)。證明智人出左非洲之後撞到尼人後係有雜交過。呢個發現衍生左好多研究，暫時唔講住。總之尼人最後點都係滅絕左，原因有好多但全部都係靠估，我都唔再提喇自己爬文。

2005年係西伯利亞南部有一奇怪既手指骨同臼齒出土，dating顯示大約3-5萬年咁古老。咁起初D人就9估應該係智人或者係尼人架啦。咁Svante Pääbo知道呢件事就好high，即刻9衝去提取DNA。點知真係俾佢成功左 佢條o靚做完個test即刻打俾佢老細話：老細今次發達了，副骨唔係智人，亦都唔係尼人架！！

件事緊係即刻出左係Nature啦，呢個化石亦都命名左做Denisovans。佢地亦都即刻同現代智人DNA比較，發現左新幾內亞人有差唔多6%既Denisovans DNA，又證明智人同佢地有過雜交(尼人同Denisovans都有雜交過)。呢幾個發現令到宜家D科學家都幾R頭，令到人又開始諗，究竟智人，尼人同Denisovans係唔係真係唔同既品種黎

上面張相係尼人黎

終於追到 live, 好吸引,
各位巴打有晒 reference,辛苦晒

之前提過馬騮都有公平概念，呢度係條片，唔知大家有無睇過

心急既可以直接飛去1:33
個實驗係話兩隻馬騮要執石仔俾個實驗人員，一隻就獎佢黃瓜咁既物體，另一隻就俾好好味既提子
黃瓜馬騮見到人地有提子自己得舊爛鬼黃瓜嬲撚到掟條友

我都覺得好吸引，好想入呢行做

好鍾意這類型實驗
顯示港豬都不如馬騮

Frans de Waal(個主持)仲話，個實驗係黑猩猩身上做過，有D黑猩猩好撚勁，佢拎到提子會唔要，直至另一隻都拎到提子為止

人都未必會咁啦屌，香港人應該仲會笑拎黃瓜個個添

西伯利亞個指骨好彩成功提煉
只係得一舊都羅去做實驗
失敗左就唔知係新人種
而且同人有雜交過

我睇WIKI話至今出土過3舊骨頭，3件都拎左去extract DNA，但隻手指骨就渣都無得淨成舊打爛左
如果失敗我諗D考古學家同博物館一定屌9佢

無哂人

有人 但唔識呢啲嘢 討論唔到 但幾好睇😂

邊度講得唔清楚都可以提點下啊巴打
呢D知識應該要普及D

本日最後一文，跨越華萊士線的Denisovans

首先乜野係華萊士線?
華萊士線係一條睇唔到既生物分界線，佢將東南亞既Sundaland同一堆靠近莎湖陸棚既島嶼分割開(簡稱以東同以西地區，以東地區泛指新幾內亞同澳洲多個島嶼，以西地區包括東亞大陸、婆羅洲、爪哇等)。以西同以東地區自古以來既動植物分佈係極之唔同，以西地區既哺乳動物大多數係胎盤動物(靈長目、豬牛羊個D)，以東地區就主要係有袋動物(袋鼠、樹熊個D)。植物/鳥類都有差唔多既現象不多解釋。之前其實都講過下，其實Sundaland同Sahul Shelf就算係冰河期水位低既時間都唔會痴埋一齊，兩區係俾多個深既海峽分隔，所以動植物好難橫越呢條所謂既華萊士線，做成咁唔同既生物分佈

Source: Wikipedia

哈比人, Denisovans同智人
我之前既資料有D錯，呢度要做返少少澄清，哈比人Homo floresiensis應該係第1種Homo跨越華萊士線既類人，Flores係喺華萊士線以東既一個印尼島嶼，島上既石器記錄話俾我地知哈比人可能早係一百萬年前已經過左華萊士線，宜家我地仲未知佢地究竟點過到去 而Denisovans就估計係60萬年之後過左華萊士線，又係唔知佢地點做到，明明無陸路佢地又應該唔識做船 總之佢地過去之後就落地生根，人口仲多過哈比人。
智人就最遲過去，約係4萬年前過左去。上回講到科學家確定智人同Denisovans有雜交，現今既新幾內亞同澳洲土著擁有最多既Denisovans基因。最新既研究話智人同Denisovans雜交應該唔係東亞大陸出現，因為所有歐亞後人都無佢地既基因。雜交應該係係華萊士線以東地區出現，點解？好大機會因為當時智人只有極少人數過到華萊士線，佢地要繁殖唔可能下下同返同類搞野，有可能饑不擇食要同好似自己既Denisovans交配 所以後代(即現今新幾內亞同澳洲土著)就帶住佢地既genes了。講多少少，華萊士線以西地區無Denisovans DNA，亦都證明左當時無逆向既遷徙(以東地區走返去以西地區)，令到所有智人既Denisovans DNA困左係以東地區

Reference and Source: Cooper, A. and Stringer, C.B., 2013. Did the Denisovans cross Wallace's line? Science, 342(6156): 321-323.
張圖入面紅圈代表現代智人擁有最多Denisovans DNA，全灰圈就完全無。正啊喂

好似越講越深
下次講返D淺D既

個post 好正

日日追

多謝先
D野其實幾深預左唔會好多人鍾意睇
希望寫得夠淺白引起到興趣, 拎到個平衡

我一直以為雜交係亞洲大陸進行
唔係話藏人都有基因係Denisovans黎
我唔係專業唔識
如果係智人出現前有人種越過華萊士線都幾神奇
我覺應該係意外

屌咁遲睇到個Post，不過都追晒

今年書展買咗本《人類大歷史》，差最後個chapter未睇，真係好正 我覺得只要係人類，唔好話讀咩科，有時間就應該睇下呢本書，認識番自己物種幾萬年嚟點樣一路走到現代

書入面講智人勝過尼人嘅主因係「認知革命」，即係想像虛構事物嘅能力，亦即係FF。佢可以令智人發展出符號﹑語言傳遞故事﹑神話﹑環境資訊﹑是非，於是智人可以建立起大而穩定嘅群體(~150人)。亦都係呢個時候，人類嘅演化由基因轉移成文化演化。

另外關於農業革命，雖然智人發明到唔使周圍走都可以搵到食嘅方法，有助建立部落領土，發展文化。但同時耕作令智人身體長期受苦，疾病都多咗，依賴農作物得來嘅營養亦冇採獵時期嘅咁好。所以有說其實係人類畀麥/稻馴化，幫佢地傳播基因到世界每一個有人生活嘅角落。

初初睇到呢點我真係大開眼界 後尾google番見原來The Selfish Gene都有講過，可惜n年前睇咗幾十頁就冇再睇 入面重有講埋meme 文化演進，真係要搵日睇埋佢先得

btw 早排睇過篇報導講狗/狼得以畀智人馴化其中一個原因係因為眼白(sclera)部分大，狗隻容易睇得出智人視線軌跡；相反尼人眼白冇咁易睇得出，所以好難溝通。

正

藏人都有Denisovans基因
未聽過添聽日check下

btw我都覺得哈比人同denisovans過到華萊士線係意外
但會唔會真係好巧合
我睇個篇paper好似話除左海峽深，向南既洋流其實都好勁，應該好難靠飄過去
不過呢點我唔係好肯定

咁多人講過Sapiens我個本仲未運到啊
巴打正啊你講個幾點我未聽過，學到野好正
我都覺得好岩，身為人類應該點都知下自己係點黎既

八十幾蚊咁鬼平中譯要成百幾二百你話邊會有人肯買先得ga?

Sapiens重有講埋金錢體系、社會組成、意識形態、宗教、資本主義等等，環環相扣，其他巴打對原始人冇興趣都可以睇埋其他部分

正，全部topic都勁有興趣
作者究竟係咩人黎

被馴化嘅動物跟得人多智力會唔會上升？

好正原來人類進化史咁正

以色列史學家新書月中出中文版 出版社力谷顛覆思考方式

近年備受注目的人類發展史書籍《人類簡史：從動物到上帝》(A brief history of humankind)，其以色列作者、新銳歷史學家哈拉瑞(Yuval Noah Harari，內地譯尤瓦爾．赫拉利)的新作《人類上帝：未來簡史》(Homo Deus：A Brief History of Tomorrow)，中文版將於本月15日在內地發行，出版社力谷「這本書會顛覆你的思考方式」，但其英文版去年9月出版後，曾遭《經濟學人》(The Economist)雜誌批評是一部膚淺、華而不實(glib)的作品。

追哂，睇咗幾個鐘

我都見到呢本書係bookdepository，差d買埋
好彩你講一講

係咪正先
我尋日同d同事講我想去考古研究人類，俾佢地笑左成個lunch

但係其他媒體都讚好
屌信邊個

福克蘭群島都有狼
好多生物不解之謎

係唔係前面巴打講本人類大歷史

另一本，同一作者既新作
講人類未來

睇緊PAPER搵緊藏人係咪有Denisovans DNA introgression
未睇完但係點解糸色望巴D料咁鬼update

同埋馬騮都有做雞/叫雞概念

係
之前都睇過個報導定唔知乜
D公馬騮俾食物隻乸，隻乸會"令"轉身俾佢搞

我都有個朋友去咗希臘掘骨考古，最欣賞有理想嘅人

Btw, 我都係日日追post

買咗先算啦，真係差咪當思考訓練

況且我覺得佢前作唔錯，新作應該唔差得去邊，點都揾到啟發點嘅

你見到幾錢本？

咁撚癲
請唔請人

paperback 140
hardback 200
唔係唔想買但好撚多書債啊
好多本排緊隊最慘係一日唔係好多時間睇書

維基

A Short History of Nearly Everything係二手書店, FB書組間唔中有, e.g.我的書房見過有

另外推介The social conquest of earth by Edward O. Wilson.

陸地生火都係人類有智慧原因,

生火-->食物易消化-->較充足能量提供-->腦發展先值得 -->用手多左--->腦再發展--->製工具,群體hunting等, 需要溝通合作--->要語言, 腦再發展

大概係咁, 上面本書定唔知邊本講

非洲舊時係草木荗盛,環境同氣候複雜, 咩生物都有, 有biologist估咁係有利人類生存同用腦

咁貴上個月都喺博客來買咗3本書，未郁過

本The Social Conquest of Earth好似幾得意

宜家買本幼兒書入面得個幾隻字都7-80蚊啦

條友研究蟻專家,話只有人同蟻有"社會性"

有啲野佢唔同意Richard Dardwin (唔識串, selfish gene作者)

e.g.跟gene 相關度幫親人,佢覺得係special case only,好多生物唔係

其他detail唔記得

巴打會講到咩時代就完? 好想睇多啲

我都諗緊，我最熟既範疇係去到新石器時代既終結。青銅時代我就唔熟了，到時睇下講到幾多

人食人

之前有巴打問過，試下講少少呢個靈長目偶見行為，不過睇左成朝發覺其實唔係知好多，畢竟要係化石入面搵到證據係好難

Homo antecessor係一種活係約120萬年前既歐洲，仍然存疑既人種，係第一種有證據顯示有人食人行為既Homo。近年一班考古撚喺西班牙既一個洞穴遺址起出一批有明顯人為傷痕既Homo骸骨，當中全部係細路或者年青人。因為係唔同既年份都顯示到有食人行為，佢地就估呢個唔係一次半次既充餓事件，而係持續、溶入左當時文化既行為。科學家就係度諗點解當時D人點解會食返同類咁撚痴線？ 佢地就參考黑猩猩食同類既行為，推斷呢個係一石二鳥既有益行為 當時呢班Homo應該係小群生活，有地域概念，即係佢地會守衛自己既地盤，唔俾其他同類進入爭奪資源。咁佢地就緊係會想霸多D地方，擴大自己個地盤啦。所以佢地就會間唔中走入人地D地方捉走人地D細路/年青人返去食，一黎就可以嚇9隔離勢力，二黎就可以填肚。從骸骨既傷痕推斷佢地專食人腦同骨髓，高脂肪高蛋白質好有益，係資源短缺既時候既補品

尼人骸骨上面既人為傷害痕跡

尼人既食人行為係另一個一直受到熱議既topic。岩岩16年7月Scientific Reports就出左篇文講尼人有確實既食人證據。有別於Homo antecessor，俾人食既唔止細路，大人都有份，呢個發現就顯示食人唔係單純既霸地盤行為(如果單純霸地盤無理由咁痴線捉人地D大人去食)。化石顯示人肉、骨髓、人腦都係尼人既食物。有部分人骨仲俾人拎黎做骨器工具。份paper其實都總結唔到太多野，究竟食人係純粹既nutritional cannibalism(填肚)，定係有其他處理死人既「儀式」，到今日都未有定論

References:
Carbonell, E., Cáceres, I., Lozano, M., Saladié, P., Rosell, J., Lorenzo, C., Vallverdú, J., Huguet, R., Canals, A. and De Castro, J.M.B., 2010. Cultural cannibalism as a paleoeconomic system in the European Lower Pleistocene. Current Anthropology, 51(4): 539-549.
Rougier, H., Crevecoeur, I., Beauval, C., Posth, C., Flas, D., Wißing, C., Furtwängler, A., Germonpré, M., Gómez-Olivencia, A., Semal, P. and van der Plicht, J., 2016. Neandertal cannibalism and Neandertal bones used as tools in Northern Europe. Scientific Reports 6.

竟然係咁
我一直都以為kinship喺人類度都算係增加fitness既方法

可唔可以講多d, 蜜蜂，象 嗰d係唔係社會性

之前聯翩巴話狗/狼得以畀智人馴化其中一個原因係因為眼白(sclera)部分大

我知道呢個係Pat Shipman講既
其實呢D軟組織有乜理由喺化石睇得出黎
佢有乜證據定係9UP黎

佢係科學咁睇，仔女係一半自己，姪就1/4，跟住按比例關心⋯⋯實證上嗰trend 唔明顯，好多生物唔係

佢當係specific case，佢用另一些factors 解釋，唔太記得，大致係group competition ,即一組生物同另一組同類鬥

應該咁講,在解釋同理心上, 佢認為"因為對方有自己X%基因而幫佢"哩個唔係主因,主因係好多時各種生物同同類/非同類競爭時需要合作

咁點先叫有社會性？
咁人係咪唔會因為對方有幾多自己既基因已按比例關心？
聽落大概知佢論點都唔清楚佢結論

佢老作左嗰好屎忽鬼既terms形容人同蟻, "社會性"係我9譯

主要佢覺得只有人同蟻(Termite)有大規模分工合作

佢唔係話Darwin錯,但認為在解釋現象上唔係主要因素

Eusociality
.... E. O. Wilson has claimed that humans are eusocial, but his arguments have been refuted by a large number of evolutionary biologists, who note that humans do not have division of reproductive labor....

哩個terms
不過似係俾人駁左....
你當我冇講過野

唔緊要巴打，你又刺激左新思維
呢個TOPIC都值得探討下

今曰忙到西咁出唔到兩篇

唔知喎，我唔係呢範
不過喺呢個post學咗好多新嘢

我想問點解人類之間面貌會咁多唔同既分別?
相反其他物種甚至係猩猩個樣都係大家差唔多

部分原因係氣候

E.g. 北方大風--->細眼

啲北歐白人對眼又大眼框又深

好睇 長知識了

留名問問題

大細眼唔係同陽光強度有關

各種族都有講。其中：

⋯⋯Asians, the nose is flat and small. The eyes have an epicanthal fold and are black or dark brown. The epicanthal fold is a fold of skin that covers the inner corner of the eye, giving Asians a characteristic narrow, almond-shaped eye shape. This adaptation probably evolved as protection against cold and windy conditions in northern Asia. The absence of the epicanthal fold in American Indian populations suggests this characteristic evolved after the Bering connection to America was severed about 10,500 years ago.⋯

農業既興起同傳播

唔知巴絲們有幾想知多D農業既發展，我自己就好有興趣所以呢度講多少少，其實都幫到之後解釋既各大文明既崛起。

上回講到肥沃月灣係多種植物馴化既先驅地，你實聽過，包括小麥、大麥、荷蘭豆、鷹嘴豆。馴化既意思係指「採收—種植—收成」都符合人類既要求。以荷蘭豆為例，野生既荷蘭豆當成熟既時候其實係會爆開，彈走哂D種子咁之後就發芽，但咁樣D人係食唔到D種子，唔通逐粒逐粒係D泥入面執出黎咩 但野生荷蘭豆入面咁岩就有D個體豆莢成熟係唔爆開既，古人見到就一定雙眼發光啦 呢個變異令到荷蘭豆採收容易，促使古人大量種植呢種變種荷蘭豆，走向馴化之路。

咁好喇，馴化植物既好處實在太明顯，喂啊哥，唔洗下下打獵可以坐享其成當然吸引，隔離群落見到一定跟風仿傚 呢個就做成最初既農業傳播。但是咁，原來古時(約1萬年前左右) 農業傳播既速度係唔同大陸上面係唔同既。歐亞大陸係最快，以肥沃月灣為中心既話，馴化植物好快就傳到面歐/埃及，東至中國一帶。但係同樣係美洲中部(即墨西哥)馴化出黎既植物就傳得好慢，北又去得唔遠，南又到唔到南美洲。你可能會諗，無理由丫，馴化植物咁正人人愛，照計應該以最快速度傳播先岩

Source: Jared Diamond (1997) Guns, Germs and Steels.

原來呢，馴化植物傳播既速度同地理係有極大關係。Jared Diamond就話大陸軸線係一個致命原因。歐亞大陸可以話係一個橫向既大陸，同一緯度既地方其實氣候/日照長度都差唔多，基本上植物係一個地方生長得到，同一個緯度都無咩大問題。造就左歐亞大陸多個文明既快速產生(埃及文明、希臘文明、蘇美、印度、中國)。美洲就唔同，粟米最早見於墨西哥一帶，好快就俾當地人馴化左，但佢要傳去北面就難到仆街了。粟米要由墨西哥傳到加拿大係3500公里左右，其實同肥沃月灣去到印度差唔多距離。但粟米要面對既氣候同日照就好唔同，粟米3月發芽，如果去到加拿大就死得啦，3月好撚大雪啊師父 呢個軸線既問題令到「直向」既美洲係傳播農業遇到好大困難，文明既開展都唔及歐亞多(比較出名既都係集中係中美洲一帶：阿茲特克、馬雅)。

講住咁多先

藏人真係同Denisovans雜交過

睇左幾份paper關於呢個topic，幾有趣所以分享下。

科學家不嬲都對生活既高山地區既種族好有興趣。佢地一直都想知班友仔點適應到咁低氧既環境，海拔4000米既地方氧氣濃度比海平面低成40%，都唔好講再高D既地方 Ann Gibbons係07年就報導過，藏人既血液成份好得意，佢地呼出既空氣入面包含一樣Nitric oxide既氣體，點解既呢？原來Nitric oxide係會幫手擴張血管。藏人同時血容量係高D既，咁有條闊D既血管就可以泵多D血去身體各部分，解決氧氣問題。
聽落好似好簡單，但其實同一般人唔同。一般人去到高山環境，身體係會即刻調節，造多D紅血球帶多D氧，同時血管又會收窄、血壓升高黎泵血。其實咁係好傻，好多時都死快D 藏人唔會咁on居，造多D紅血球其實會搞到D血「杰」左，行得慢，好易爆血管

點解藏人咁特別同其他人唔同呢？一定又DNA搞鬼。14年就出左篇文，試圖解釋藏人基因既來源，科學家對照過藏人同漢人既DNA，發現佢地雖然活係同一國度下，但發現佢地既基因圖譜都幾唔同，但又搵唔到最似邊個。最後就向古人類埋手，竟然俾佢地發現Denisovans同藏人DNA有D位好似。佢地就總結話古時智人同Denisovans雜交，出黎既後代帶住比較多樣化既DNA組合，令佢地更容易適應新環境。藏人同Denisovans好可能就係一個例子。

聽落好似有D道理，但其實呢班科學家並無搵到直接既證據顯示Denisovans遺留左DNA係藏人入面，佢地只係有D位似，唔係一樣。2015年就有另一班中國科學家試圖推翻呢個假設，解決呢個爭拗，但事實邊個岩邊個唔岩我就唔知了

References:
Gibbons, A. (2007) Adapting to Tibet's Thin Air. Science 316: 365.
Huerta-Sánchez, E., Jin, X., Bianba, Z., Peter, B.M., Vinckenbosch, N., Liang, Y., Yi, X., He, M., Somel, M., Ni, P. and Wang, B. (2014) Altitude adaptation in Tibetans caused by introgression of Denisovan-like DNA. Nature, 512(7513): 194-197.
Lou, H., Lu, Y., Lu, D., Fu, R., Wang, X., Feng, Q., Wu, S., Yang, Y., Li, S., Kang, L. and Guan, Y. (2015) A 3.4-kb copy-number deletion near EPAS1 is significantly enriched in high-altitude Tibetans but absent from the Denisovan sequence. The American Journal of Human Genetics, 97(1): 54-66.

留名學嘢

日日追，多謝樓主

考慮埋漢藏語分裂
藏人要雜交就變左係近幾千年發生
可能性不大

其實點解要區分尼人同智人？
咁點解唔當黑人同白人係兩種人類？

keep住入post睇有冇新野
感謝樓主

今日有野做應該出唔到
多謝支持先

有冇人有研究下 Ancient astronaut theory?
我自己都傾向信依樣
人類唔係純地球物種，而係黑猩猩同外星人基因混合體

由神怪論/宗教論咁去睇，不論中西方宗教都好多講緊神由天上來，同樣講緊「神依照自己的模樣，同泥土創造人類」，
1. 現今世代有咩係天上來？
雀仔？咁古時已經有鳥類 無理由會認錯
飛機？火箭？古時無架嘛，但係萬一古時有依類不明飛行物體係上空經過，一定嚇撚死班人，因為以佢地所知，除左雀仔有翼，唔應該有其他野係天上飛。自然會對佢地神咁拜，成為神。依啲畫像亦有係古人洞穴的壁畫出現。

2. 意思咪姐係人類係由外星+地球物質製造出來，之前已經有話人類基因中含有一啲地球生物無的基因，係咪代表緊人類其實係外星人的後代？再加上不斷有陰謀論講緊，外星人係月球背面有基地、月球空心論、甚至係與美國協商，為可以繼續比外星人研究人類基因遺傳學，傳遞科技科學比美國，以交換人類成為研究對像（包括拐走人類）及要求保密。

再講下點解只會有人類發展出係地球上相對地高文明同智慧？點解豬、狗、貓、海豚冇好似人類咁（包括破壞）？
若是果大家都係演化出來：黑猩猩/猿 演化成人類，狼演化成狗，甚至海豚係由外表似狼既偶蹄目動物（例如豬）演化而成（海豚又叫海豬）
如果大家都係同一環境下成長 演化，我認為差異化應該無咁大，除非黑猩猩/猿 演化過程中特變，基因圖表變異，依種情況會唔會就係當時外星人利用人類進行基因測試，而直到依家正在觀察呢？

人類同猿變化係幾百年演化每次變少少
現在猿類都係森林居住 居住環境穩定
古人類就係森林同草原互換間極端環境下進化
又點會一樣

咁點解
狼同狗一樣有演化
同時有森林 草原 甚至雪地 居住環境極端下
無發展出「狗人」

大部分哺乳類智商都係較低
大家雜性都差唔多，唔會用火 唔會發明武器/用具
而寧寧舍舍人類標左出黎
你唔覺得好奇怪？

有幾位巴打都有提到Sapien呢本書 人類大歷史
呢本書真係正到不可思議 我係頭幾頁介紹過 同我以前睇開嗰啲好唔同 最重要係佢教埋我點去思考 一理通百里明

另外上面有巴打提出地外文明呢個理論 我之前睇過有理論指出人類文明經過3次（好似係）智商大爆發既進化 嗰種科技同諗法上既進步係令後世感到難以置信既 舉例：由1946年第一部所謂「電腦」既發明到今時今日 有人提出可能係有地外文明參與改叻左人類 大家點睇？

四腳行走動物同海豚就算智力高人類一倍
我都唔會認為佢地有發展到文明

四腳行走動物同海豚就算智力高人類一倍
我都唔會認為佢地有發展到文明
因為佢地無一對靈活手做複雜工具
大自然係有動物做工具
太平洋有個法屬島有鴉類可以做簡單工具
不同族群仲有有不同文化
但佢地始終無手最終都有極限
而人類祖先係幾千萬年係樹上演化出一對靈活手
就為我地建立文明舖設道

成日按錯回覆

之後人類離開樹木
開始迫住要直立行走
身體係慢慢改變得更適合雙腳行走
並唔係一陣就變到
所以我認為猿類係唯一一種有資格建立生物
而東非就俾左個環境人類祖先係猿類到跑出

或者應該咁講,冇手-->冇發展細緻手趾動作, 手眼協調,根本唔會有高智力

同埋冇/估唔到生火熟食, energy intake 唔夠,唔會演化大腦發展

草食動物個視力應該都協調唔到
貓科動物好似近野都唔得
直係好多理由

唔好盲信哂進化論，如果唔係同耶撚一樣
幾百萬年咁短時間猿猴變人有可能咩？
恐龍生存成幾億年咁耐點解又進化唔到比人更有智慧

btw 我信有共同祖先演化論，但直立人途中被[人]更改dna基因創做咗現代智人類， 猿人就被人取代

如果智人類真係進化出嚟中間嗰段進化過程點解出現空白期冇化石骸骨出土，恐龍就大把

sorry 可能1999
no offense

點會無可能
今日大部分哺乳類目係恐龍滅絕後短時間出現
鯨科又恐龍時代老鼠類動物到重返海洋都係千幾萬年
人類單獨出來都有800萬年
前面我有幅圖有關於人類身體各部位演化的化石紀錄
話人類化石少
因為人類祖先一直都唔係優勢動物
難聽d講係苟且偷生
又點會多化石紀錄
而外星人改造dna就只係科幻情節無任何證據

巴打點睇 史前文明
俄羅斯煤塊中發現3億年前的齒輪狀金屬物

南非帶有凹槽的金屬球 而這些球所處的地層據考證有大約28億年的歷史

德州白堊紀地層發現的人造鐵錘

踩在三葉蟲上的人腳印化石

Stan Taylor Paluxy River

其實唔係唔想回應，係因為唔想引起太多同主題無關既枝節，講親呢D一定被騎劫，希望主張地外文明既巴打們理解

如果你問我係咪絕對否定地外文明搞9過人類DNA之類，我一定答你唔係。科學係好難disprove一件事。宇宙咁大我唔覺得地球係唯一可以孕育生命既星體。太陽系亦唔係特別老，絕對有理由相信有更古老既星體率先孕育出生命或者文明。另外，我都無話進化論一定岩哂，但佢確實係解釋到大部分既生物更替過程，如果你有更接近真實既觀察或者研究，歡迎提出。

科學係講求Repeatability, Reproducibility, Traceability既。我相信證據，就算無確實證據我都信probability/likelihood先。我一直引用既文獻都係peer-reviewed journal articles，係經過好多科學家既review同埋批判先出到街。我唔係想話你post既野一定係假，但如果無左peer-review呢一步，我真係唔知你既野係真定造假，坦白同你講我寧願你講既野係真，但我暫時係大型科學期刊入面搵唔到證據同討論。都係個句，我係希望呢度討論既野全部都有強烈既科學性。你可以話我迷信科學，我唔介意，請負皮然後上一頁。

外星文明書我都有
細過個陣買落
但問題係內容缺乏來源
現在當科幻睇下
而科學家簽名真實性都要睇清楚
反全球暖化都有類似簽名
話數萬科學家反對有全球暖化
但傳媒調查過實際係只要有科學學位就簽得

我都係咁睇

利申信人外星人,但同"外星人植入基因"係兩件事, 後者見唔到有咩舉證

銀河系有2000億個恆星
又有個千億星系
根本好文明出現機會
只係太陽系都試過同時有3個有液態水行星
而且其他外星生物都唔一定係地球形式

我只係想大家唔好做 Scientology

其實如果你有追哂我地既討論已經知道我地唔係啦

尋晚咁岩我睇返Alvarez父子點發現, 推論同發表白堊紀小行星撞地球既過程，發表左之後受到既追捧同被唔信佢既人鞭撻，真係好有戲劇性，有機會真係想講下，絕對係科學舉證既完美示範

生物大滅絕好似有週期性咁 每當某種物種演化到一定臨界點,就會有一次全球性生物大滅絕，適者生存令倖存優勢物種加速係地球進化
咁推斷落去人類都有可能要經過一次生物大滅絕洗禮,生存落嚟嘅人類 可能變咗另一種智人,或者可能全軍覆沒 變咗另一種 生物或物種主宰地球

其實都幾難
因為而家人類有演化最大敵人------科技
演化嘅大前題係環境變化適者生存
但人類嘅科技可以改變環境(全部或局部)
舉個例, 生物要有鰓或者超大肺活量先可以潛入水底
人類行第三條路, 帶埋空氣入水用

即使又有殞石襲地球, 又或者真係核戰攬炒
人只會繼續發展科技去克服環境
唔需要喺生物學角度上改變啲咩
除非令生物大滅絕嘅事件會人類損失哂現有科技
否則都幾難出現演化

冇左自然選擇 咁依家人類進化停止咗定進行中

lm

我覺得係暫停咗
等緊下一個臨界點
例如高達入面嘅newtype, 進一步發展腦部能力

前排睇左篇文
係一個做左幾十年實驗
實驗對象係果蠅
班果蠅係會得到無限食物
同埋會一直同一批繁殖落去
最後個批果蠅後代變異越來越多
好多都生到奇形怪狀
科學家就解釋基因變異係穩定環境都經常發生
但好多都係不利改變所以變異者會自然淘汰
就算好變異都會有其他缺點
導致變異者失去競爭力
反而係變異時係屬於中性會更而遺傳落去
無好處懷處但未來先有用
例如對抗某種病毒能力
有這種基因後代先可以生存
現在人類我覺就好似一個果蠅實驗
大部先天有問題都生存落去
更多變異會流傳落去
不過無危機同現有人類生活方式令某種變異廣泛流傳

糸色望巴真係幾高質

陳志宏博士 梁錦祥 講Homo floresiensis

古代哈比人

出面有好多個外星人ufo post了
唔好騎劫呢個科學post好嗎？

討論下都唔得
你呢句樓主同系色望巴打講我會聽，但你邊位呀 屌你
btw sorry樓主

如果科技成為人類進化最大既敵人
咁有冇可能用番科技將人類既潛能逼出黎？

同樣都係講緊演化
點解唔可以提出質疑？
只可以講人類一定係由猩猩演化出黎
我地提出演化過程中受到外界介入 從而衍生出人類唔得？

人類起源係非洲定獨立出嚟 陸路遷徙定沿海水路遷徙，都仲有討論空間但係畀呢位巴打抹殺咗
唔使理嗰個人 睇番樓主同系色望巴打就得。高質D

上面講到演化有意為之
如果演化由dna決定你個人由唔耐寒忽然異變到耐寒
你耐寒既能力會唔會留到比下一代？

我覺得演化唔可以靠意志控制
你生下一代時dna會有機會有部份會再排序
可能同時生耐寒同耐熱2種後代
適者生存下其中一種可能會被淘汰
剩低既又會再生耐寒或耐熱既人
最後會淨低耐耐耐x既人累積前人既成果既產物

現代一樣會不停演變
差在無左環境淘汰
每次少量既變化唔明顯
再加上全球化打亂種令基因更均勻

我生物讀到中五全部都係9up
好多巴打討論得專業過我
前面好多巴打睇過d書我都無聽過

不嬲都話你謙
繼續討論

其實現代有一樣好悲哀嘅野可以證明到你講嘅野
果樣野叫象牙
近呢二三百年人類瘋狂為咗又長又大嘅象牙去狩獵象群
當擁有大象牙DNA 嘅公象不斷被殺
就越來越少大象牙嘅公象繁殖到出嚟
因為首先死嘅象一定係有牙嘅象
佢地成功繁殖下一代嘅機會比啲細象牙甚至無象牙嘅公象低好多
所以流傳到落後代嘅DNA只得返啲細牙或無牙

只係短短幾十年就已經改變咗成個種族嘅外貌

係 人類正仆街
之前政府話禁象牙貿易班仆街商人仲係到嘈 講撚到自己好惨禁

btw sor off topic

今日勁忙整理唔到資料
Share一條超正既片，唔知幾多人睇過，大家j住先

大蒙古帝國

係好撚勁
不過呢d對我黎講太近代，唔識了
岩岩睇清楚d字原來係殘體，去洗眼先，Sor

蘇美文明 就要識

leon

講下 蘇美爾 斯基泰 閃米特文明

發覺呢個post d人都係偽毒

我只會主力講各文明既起源同沒落原因，唔會好似隔離d歷史post咁講人物講事件
不過未到時機講

之前睇過本書講依d
又講吓古人點生活
幾有趣

不過睇咗一半就停咗

發覺都幾多人接觸過

有無人講吓Ardi?
聲稱係比Lucy 更古老嘅雌性古猿

好皮毛
留名學嘢

未介紹到
但太古老已經無咩人有興趣
呢度講得最多係尼人

想問下既然智人走到世界各地，可以話係各地霸主。但點解得歐亞先會發展得咁好。其他地方停左進步咁多年，好似到步就無再發展。

非洲美洲澳洲土著都被歐洲佬收皮。但佢地天敵應該比歐亞多，反而仲係石器時代咁，當時歐洲已有熱兵器

Gun, gem and steel既理由係冇牛耕田及其他重要物種

同埋嗰氣候易病

我17頁講左美洲農業本身好難傳播同埋交流，牲畜又過唔到雨林或者去唔到北面凍原。成班美洲仲係土著，人地歐亞因為農業快速發展已經好快養到政，軍事專才。

另外智人首次進入美洲好快就減絕左馬，打哂黎食。搞到之後無左呢種重要牲蓄 奇蹄目其實喺美洲本身係非常多樣化 最後無記錯係拿破倫帶返馬匹返去美洲

乜人種來的？

睇咗成個禮拜先發現未留名
乜都唔識，入嚟學咗好多嘢
多謝樓主開個學術po

生⼃⼃

其實哈比人仲有
只不過係去晒波台到

可能星期3先有新文
瘋狂ot

Sapiens入手

慢慢

170萬年前尼人癌症 骨癌

巴打講下 南丫島大灣文化 同 西貢黃地峒遺址
新舊石器時代

盡力
其實唔一定要我講如有你有source我都想學下野

推呀

live左。Pish

沉到咁底你都撈得起

pish

我愛樓🐷

多謝咁多位支持不過呢幾日好忙，會盡快出新野，唔係棄post

以前既人唔著衫，應該睇到個閪同lin咩顏色，男人揀pink是常識吧，然後pink既基因落去，咁點解宜家大部分女性係黑鮑呢，即使後生同未做過愛

先留名

我愛你

咩料

動物馴化之路

上回講左少少早期植物馴化既歷史同概念，今次講動物馴化同埋有咩先、後天因素影響呢個過程。

最早期既動物馴化史應該可以追溯到一萬甚至三萬年前，智人同狼建立互惠互利既關係，搵獵物、獵殺、分享食物。有學者甚至提出人狼結合令到智人打獵技術快速提升，雄霸食物鏈，令好多大型動物、甚至尼人走向滅絕之路。呢個推論到今日都仲爭拗緊，但狗/狼係最早既馴化動物就係不爭既事實。

人類社會發展同動物馴化有住不可劃分既關係，動物可以提供無限既資源：食肉、毛皮、工作、肥料、甚至戰爭工具。不過好奇怪，世界上有千千萬萬種動物，但到左廿一世紀，蓄牧用既動物來來去去都係得個十幾廿種(如綿羊、山羊、牛、馬、豬、駱駝、雞等)。好明顯，有D不可見既原因令到絕大部分既動物唔可以俾人馴化。咩獅子、老虎、象、熊，如果可以馴化用黎工作或者打仗，稱霸宇宙應該不是夢

咁究竟係咩原因令到動物難以馴化呢？我又要搬返Jared Diamond出黎解釋下(呢排忙，直接引用佢D諗法就算 )。佢提出左6個原因：

1. 動物既飲食係取決馴化成功與否既關鍵。其實宜家差唔多所有馴化既動物都有一個共通點，係咩呢？就係都係食草性既(狗除外，不過都係雜食性)。如果你讀過Bio都知，primary producer(植物)俾primary consumer(食草動物)食，呢個過程會流失大量能量，如此類推。換句話說，如果你想馴化獅子，你先要種一大塊草地，再養一大堆馬，先可以養到一兩隻獅子，完全唔符合成本效益。呢個原因令到幾乎所有食肉動物都無法被馴化
2. 發育速度都係一個問題。馴化動物一定要生得多大得快，快快趣生BB，咁先為之good。好似象咁，佢地十幾二十歲先性成熟，你抱孫佢都未生仔，真係哂心機
3. 有好多動物都唔可以係人工環境下交配同繁殖。佢地一定要係全自然既環境，甚至要完成一連串既求偶儀式，雌性先會排卵同發情。你睇下動物園入面D熊貓就係一個例子，佢地好難先會有mood，有mood都未必成功交配，古人無可能揀佢地黎馴化。
4. 天性兇殘既動物都好難馴化。呢個世界唔係淨係得獅子老虎先兇殘。多種水牛、斑馬呢D睇落可以馴化既動物其實分分鐘殺人多過其他食肉動物。佢地細時可能無乜野，但一成年，或者去到繁殖期就變得好燥，追住人黎咬、撞。都係唔好搞啦
5. 有D動物反而好細膽，一見人就會發癲咁周圍撞。大部分牛羚都有呢個問題，同人完全相處唔到。
6. 群體性動物係最易被馴化既，尤其是一D有階級觀念既動物，好似狗、馬咁。你只要馴服到個阿頭，基本上等於收服哂佢班手下。咁就容易放牧，唔會走失，你當塊草地佢地high下簡直當你神咁拜。諗諗下，好似講緊港豬 反之，大部分獨行性既動物因為管理困難所以唔可以量產。你可能會問，咁貓呢 貓唔係蓄牧用動物，佢地最多係寵物或者獨行獵人。佢地獨行、食肉，到宜家都唔會有人大量繁殖貓黎當係肉品咁食用。

講到呢度先，隨文附上一個大型動物馴化表，時間唔好信哂因為都好舊下，不過俾大家有個概念。

Source: Jared Diamond (1997) Guns, Germs and Steel. Brockman, Inc.

有新文

留名，由第一頁開始追緊

番外篇：Alvarez父子破解恐龍滅絕之謎

前排睇書睇到呢個故仔，好有戲劇性。鍾意演化/科學既你應該都會鍾意，趁機講下先

Source: The University of California Museum of Paleontology, Berkeley

Walter Alvarez係近代一個地質學家(仲未死)，佢不嬲對版塊移動同古生物好有興趣。有一次佢去左意大利一個地方睇緊D石層分佈，佢見到個好得意既現象：白堊紀既石層入面有好多種海洋生物化石，多不勝數。但係呢一層之上既第三紀石層，入面得好少生物化石，數量少又單一。當時大家都知白堊紀之後就無哂恐龍化石，一直D人都覺得呢個係一個漫長既滅絕過程，無乜特別。當Walter見到呢個現象之後佢就諗，咦，好似唔止恐龍喎，連其他海洋生物貝殼仔之類都死春哂既 佢當時仲見到，白堊紀同第三紀之間石層，夾住一層黏土層。佢開始諗，究竟呢個滅絕過程(黏土層)，用左幾耐時間？

佢其實諗唔掂 不過佢真係好好彩，佢老豆原來係一個拎過諾貝爾獎既物理學家—Luis Alvarez。Luis好叻，好有諗頭。阿仔於是不恥下問佢老豆，睇下點可以估到到呢層黏土用左幾多時間沉積。佢老豆唔知點解會諗到用Iridium铱呢種元素黎分析。佢話，Iridium係地球好稀有，差不多無咁滯，絕大部分都係來自宇宙塵埃既，我地知道宇宙塵埃既沉積速率，只要睇下黏土層入面有幾多Iridium，大概就知黏土用左幾多時間黎沉積。

於是Luis就拎左D sample俾佢個friend做分析。嗰陣無幾多個lab做到呢樣野，要做都做好長時間。過左幾個月，佢個friend就打黎同佢講，喂，你個sample有D古怪喎，我測到好Q高濃度既Iridium，係咪你D sample污染左啊 佢兩父子就覺得好怪，無理由丫你當我第一日出黎撈咩 於是佢地去左另一個地方拎sample再去做分析，反正唔同地方都有呢個黏土層。

結果都係一樣。

Luis開始意識到佢地可能搵到一個驚世大發現 佢地再去New Zealand拎多個sample，結果當然都係咁高Iridium濃度。兩父子諗左好多個可能性，最後佢地估：恐龍滅絕同呢個Iridium爆發有關係，而Iridium咁多只有一個可能性，就係來自外太空，簡單D講，有殞石帶大量既Iridium黎地球！！！

佢地係1980年寫左篇文投去Science，呢個報導受到極高度關注，唔止科學界，整個新聞界都廣泛報導呢個發現。好多研究太空既科學家當然好葡萄，屌你有乜理由係你發現唔係我啊 佢地不停踐踏佢地呢個推論，搞到連Science既總編都要極罕有地出聲調停。

自此之後有超過2000篇科學文章跟進呢件事，全個科學界為之瘋狂。越黎越多既證據都顯示6千6百萬年前真係有殞石撞擊地球 – 直至D人搵到呢個殞石撞擊遺址。

如果殞石真係撞過地球，應該會留低好多線索，包括高熱令到石頭溶化變玻璃、變形既石英、海潚產生既沉積層等等。之後一間墨西哥探油公司係墨西哥灣南部發現一個類似海底火山口既地方，好多科學家蜂擁而至，睇下佢乜料，點知佢地不停係個嗰位搵到我頭先講既證據，係呢個moment，大家都知，呢個就係當年，6600萬年前，殞石撞擊既遺址

Reference:
Alvarez, L.W., W. Alvarez, F. Asaro, and H.V. Michel. 1980. Extraterrestrial cause for the Cretaceous-Tertiary extinction. Science 208:1095–1108.
Alvarez, W. 1997. T. rex and the crater of doom. Princeton, NJ: Princeton University Press.

個排版靚D
有D走位

又有得追

野豬同家豬相差咁遠，諗唔明當初點解會馴化到

關個樣相差遠咩事
不過好似話，如果將D豬放養返去大自然佢地會生返成身長毛成隻野豬咁，可能關食物同hormone事。

野豬好惡㗎喎

如果你捉隻成年野豬緊係惡
但如果係captive bred既，食慣人俾既食物佢地都可能會變乖。
豬惡都惡唔過狼啦，都一樣馴化到

同埋其實我地食開既豬(Sus scrofa domestica)已經馴化左好多千年，同今時今日我地見既野豬唔同(Sus scrofa)。
性情太兇猛既個體可能都唔會俾佢地配種，留落黎既相信都係溫馴d既豬，呢個都係人擇/馴化既過程

返祖現象

我意思係同一隻豬，喺人工環境同喺野外生活會生到唔同樣(其實我唔係100%sure，唔記得係咪記錯)
返祖現在係指下一代突然出現祖先特徵

草蜢變蝗蟲 異曲同工?

即係捉啲小朋友去養，咁鹿呢？鹿好似附合條件喎

即係恐龍滅絕同隕石撞地球係直接關係？

唔係好知你UP乜

馴化鹿其實唔係無，美洲近代有馴化白尾鹿；亞洲有馴化梅花鹿。但係鹿點都唔算容易馴化既動物，到今時今日都唔普及。原因主要有幾個：
1. 古時動物馴化目的主要係農業/運輸/工作用，但鹿唔似其他有蹄動物生產到咁多肉，又唔大力，又唔做得野，到好後期先俾人開發鹿角/腺體作其他用途。
2. 鹿跳得高，好難圈養，又難放牧，唔通下下起幾米高既欄圍住
3. 功用大多同牛/馬/羊重疊，D人唔會傻到花咁多力氣去馴化一種差唔多，甚至更無效益既動物。

高質!

多謝解答 高質

呢個係另一個topic，因為離左題所以只簡單講。
主流意見多數都肯定殞石撞落黎個下產生既熱能已經殺死大量動物。後續既影響就好多個說法，一個係主張撞擊令到大量灰塵捲上大氣層上層，灰塵上到呢個level唔易沉澱，阻隔大部分太陽光，數以年計，形成核子冬天效應，全球溫度下降亦都令大部分植物死亡。恐龍唔夠野食/凍死。另外因為撞擊地點係一個含豐富硫磺既地帶，撞擊令到大量硫化物進入大氣層，造成大規模酸雨效應，殺死植物同埋大量貝類生物。

我睇完你講都搵到單新聞

走失一年 溫馴家豬變獠牙野豬！

正喎

長知識了🙏🙏

睇緊一個book chapter講animal domestication
整理完下篇再講多少少
之後可能會講語言起源或者社群發展

👏🏻👏🏻

留名 好正
幾萬年先演化到少少
咁如果全民瘋狂做gym
過多幾萬年會唔會變到體形超大

馴化動物之路II

上次簡單講左馴化動物既先、後天條件。岩岩睇左Melinda Zeder既Book chapter “Pathways to Animal Domestication”，佢俾到一個更加全面既分析，解構有咩特徵令到物種更易踏上馴化之路。仲有，究竟當初點會出現第一隻、或者第一批既馴化動物呢？本文會再探討下

Source: Zeder MA (2012) Pathways to Animal Domestication. Biodiversity in agriculture: Domestication, evolution, and sustainability, p.227.

首先定義咩叫馴化先，馴化係指人類主導操控動物既活動、起居飲食、分佈同繁殖。簡單講就係聽哂你話，任你擺佈 Jared Diamond講左一部分既因素令到某D動物易D被馴化。咁Zeder呢個古生物學家就再透徹D咁歸納有咩主要原因令動物易受馴化：社會結構、交配取向、育兒習慣、對人既反應同埋起居習慣。上圖其實都講得好清楚，我唔想搞到篇文太長所以不多解釋。

Zeder有個好得意既觀點，佢話馴化動物越蠢，對人類而言係越好、越易管理。理想既馴化動物最好唔抗拒人類，唔怕受刺激，亦唔怕環境轉變。呢樣野原來同個腦既大細係息息相關。原來呢，差唔多全部馴化動物，對比起佢地既野外祖先，個腦都係細好多。意味住佢地係蠢D、反應遲鈍D。豬、狗、火雞呢D好明顯，個腦細左差唔多30%咁多，人擇既過程令到佢地蠢左，佢地亦容易接受人類既操控

咁究竟馴化既具體過程係點？佢就話有3個途徑馴化動物：

1. 共生之路。古時人類打獵同採集食物，其實會遺留好多食物殘渣係屋企附近，某D動物好大機會俾呢D殘渣吸引，從而接近人類，繼而慢慢被馴化。狗就係最好既例子。狼係群體性動物，佢地其實係會排斥廢D、弱D既狼，唔受佢地玩 呢批廢狼打獵技能唔叻，所以走去智人群落搵食(又蠢唔哂喎 )。呢D廢狼肯定無咁兇猛、亦無咁排斥人類，實在係一個完美既契機走上馴化之路。例子仲有貓、或者豬。如果你有留意新聞，野豬係好適應人居，香港好多野豬都唔驚人，甚至走出黎搵食，呢個好可能係佢地點走上共生馴化之路。

2. 獵物之路。古時有D動物本身就係人既獵物，瘋狂俾人殺。但隨住人口上升，古時既獵人慢慢發覺唔可以打哂D父母，要留種俾佢地生BB，先可以持續供應食物。慢慢佢地就發展出放牧既生活模式，一路跟住(甚至帶住)D動物食草，人需要既時候就殺一部分黎食。最出名既馴化動物有山羊、綿羊。

3. 主動馴化。有D動物用以上兩個方法都馴化唔到，但對人好有用好吸引，人類就會主動馴化佢地，捉一D馴和D既個體返黎養，慢慢發展出馴化關係。馬同驢就係最好例子。馬既野性好強，唔易使用獵物之路。但古時人類就捉一D大肚馬媽媽返黎養，生左仔之後，隻馬仔由細到大都係人群間生活，野性會大大減低。再通過人擇既過程，野馬既後代就俾人馴化左，喺人工環境下都可以交配繁殖

呢張圖就講左Zeder認為唔同既動物係行邊條路俾人馴化既。今次講到呢度先

樓主有冇呢個topic 既入門書推薦？
最好係book depository 搵到
利申文科仔

Sapiens: A brief history of humankind
利申我未開始睇但好多巴打話正
我自己係由睇Guns, Germs and Steel開始既

留名睇語言起源

睇左人類大歷史，同你講既好類似
入面有段講到就算有d動物一樣識互相溝通，但係因為人除左會溝通交換信息外，仲會9up，識得9up既人up左好多神神鬼鬼既野先可以凝聚到一個大群體共同發展
覺得呢個point好得意

之前都有巴打睇過本書share你呢個point
其實都幾多作者講過智人肯冒險，有ff能力，係勝過尼人既原因

做Gym多係肌肉發達，體形大係骨格問題
如果做Gym／肌肉發達有利生存，我地依家應該個個都係大隻佬

諗緊點講得有趣d，宜家好似太學術

最主要原因係比班耶撚屈係基基。同埋自認科學家既基基成日出黎9 up。

所有靈長類都有呢種傾向。越高智商越侵略性強。

你睇下現代人就知咩一回事。

無人想聽你講，返去同主講啦。

做乜考古

好高質好正喎，日日追

想keep到質素同趣味性
我都有參考下隔離d高質post佢地講得好有趣

幾時講語言起源

重溫緊
等下先

有冇睇羅馬個post？幾正
但本身你個po都夠高質了

有, 幾個歷史PO都有睇
多謝先

...要理解先天同後天
同dna

其實後天有冇可能影響dna?唔計輻射

我諗佢意思係個做GYM 係唔係影響生存
做GYM似乎係個人決定, 後生增肌, 唔係生存必需
咁人類整體個DNA 無必要令人類變大隻左

終於live到
雖然而家已經講到出左非洲
但係之前睇過一個study講話而今人類既dna都可以追尋番去同一個女人到，即係個陣出走非洲既智人都係出自同一個族群？？？

講到耕種，睇西方憑甚麼話中東既可耕種植物同馴化既動物都比其他地方多。所以早期既人類發展西方會比較早。

你講個個係Mitochondrial Eve，係話因爲腺粒體係由母系遺傳，父親係無影響下一代既能力，基因研究話現今所有智人既來源可以追溯返一個東非女人，推斷當初只係一小群智人走出非洲。我覺得同其他研究有d矛盾，所以無講

因為現今最常食用既五穀既原生地係喺肥沃月灣，羊好似都係，要睇返。其實只係因為個度多後世使用既牲蓄同作物所以咁講

樓主已經2日無溫書

好忙啊媽

樓主點睇水猿學說？

以前睇youtube, 話隕石撞地球之後, 地上好多生物滅絕
人類祖先黎自:
1) 好似老鼠既野, 損左入山洞避難
2) 海 / 兩棲動物

大家點睇

基因改造
另一樣anglelababy 個樣整到幾靚都唔會遺傳比仔女
最後要分清楚係個環境選擇咩基因留得低定人類揀咩基因留低

你呢個講生物起源仲好
9成都係話由海洋開始
單細胞，多細胞，一步步咁變複雜結構
再由魚要上岸變兩棲
兩棲變用肺呼吸再變哺乳類...
Btw睇電視記憶未必準係咪咁變

K-T extinction之後哺乳類高度分化，演化出好多物種
靈長目都係其中一類

希望今晚出到文字起源
聽日想講講某d文明/部落嘅起源同沒落
會先講復活島上嘅波利尼西亞部落

語言呢

語言好難追溯，因為無留考古紀錄
睇左陣無咩好寫
會兩者一齊講

最近都google過下遺傳學，自然選擇係比較正路嘅，但係好似解釋唔好所有生物演化

例如魚要上到陸上生活，就要有肺同四肢，但係單靠基因突變同時出現四肢嘅可能性好低，而有唔完全肢體嘅魚係水入面又冇優勢，會比自然淘汰，唔會遺傳比下一代。

如果魚類有機制可以選擇演化方向好似會合理d?生物被環境選擇嘅同時，自身都會去適應環境。近年好似都有研究係咁嘅方向，不過唔係bio人睇唔明

可能1999同offtopic

追左成日終於live
廢j淨係可以留名學嘢 同講聲樓主加油 個post好好睇好高質

有一樣野叫做Sexual Selection

不過近幾萬年人類整體好似係愈黎愈瘦
比起祖先冇咁壯 反而高挑左

Epigenetics?
愈黎愈多研究發現後天生活形態有機會影響到後代既dna

google有睇過不過唔太明

語言、文字嘅出現

語言同文字唔洗點講，大家都知佢地係極度重要既溝通橋樑，亦都係人類記憶同知識既載體。智人其中一個領先萬物既原因，就係佢地擁有發達既聲帶，複雜既語言、一代傳一代既人類記憶。

但是咁，其實語言唔係智人獨有既能力，之前都講過，尼人有自己使用既符號，意味住佢地都有自己既語言。再講遠D，馬騮本身就各自擁有自己既叫聲同語言。甚至蜜蜂、螞蟻，佢地都有同同伴傳遞訊息既能力，呢D統統都可以歸類為語言。

語言係智人入面既發展實在難以追溯，佢地唔可以從化石入面搵到痕跡，只能從族群大小、出土石器入面推敲返佢地語言能力可以去到幾複雜。我岩岩開始睇緊Yuval Harari本人類大歷史，佢就話，黑猩猩語言簡單，維繫族群關係主要靠身體接觸，所以最大既群落都係大約50隻猩猩左右(再多既話，猩猩老大就好難花足夠既時間去同每一隻猩猩維持好關係)。智人甚至尼人一定擁有更好，承載更多資訊既語言，去維持人與人之間個「信」字，咁先可以維持一個更大既族群

拿，文字就好唔同喇。文字係指將資訊刻係木頭、龜甲、石頭上面，以供記錄用途。呢樣野可以考古，亦好好咁說明各文明發展既進度。我唔打算講文字係點用、點發明，起源不外乎都係由象形符號開始既，之後先有唔同發展(因為符號好難表達複雜甚至抽象既物體同概念)，你有讀漢字的結構都會略之一二，我就集中講佢係唔同文明既起源同傳播。

蘇美文字
Source:

最早既文字見於蘇美文明，之前都講過，蘇美最早發明農業，農業因為生產食物俾多過一個人用，所以文明好容易產生各類既專家，佢地唔洗負責生產食物，有更多時間做其他野，文字發明就係其中一樣，所以我地都唔洗太驚訝佢地咁勁發明文字。

蘇美文字最早見於公元前3000年以前，即係大約5000年前左右。其實獨立發明文字係好勁既一件事，使用文字唔同使用符號，文字有特定既格式、用法，可以一代傳一代而唔出現偏差，當中係有一個框架先得 古時可以獨立發明文字既文明真係少之又少。到目前為止，真真正正被認為獨立發明文字既文明淨係得蘇美文明同中美洲少部分印第安人。咁其他文明呢？好似中國啊、埃及、古希臘個D？各有各既說法，好難有定論，但考古/語言學家其實好難排除蘇美輸出文字呢個可能性。其他文明如果見到鄰邦用文字呢樣野，哪怕只係一個概念，都會好容易被對方知道並且抄橋 佢地唔一定成套文字照抄黎用，佢地只要知道原來語言可以轉換成文字呢個可能性，就好可能發展出自己一套文字。西亞某D文明、古印度、北非既文字其實都搵到蘇美文字既影子，一般都估佢地之前有接觸過蘇美文字。相反，中美洲文明從來無接觸過歐亞大陸文明，一定係自己諗出黎，不過佢地慢好多，去到差唔多公元前600年先諗到

安陽殷墟出土既甲骨文
Source:

你可能又會問，咁強國呢？中國文字唔係好耐歷史咩？中國文字最早可考既日期大約係公元前1300年左右，即係商朝既時期、殷墟出土既甲骨文。咁夏朝呢 原來夏朝係無出土過正式文字既，不過咁，新石器時代出土既某D中國陶器上面有符號係有D似個D甲骨文既，所以文字既概念可能早過商朝已經有架喇。但又因為到目前為止都未發現夏朝確實存在既證據(即係文字個D)，所以都有人會拗究竟夏朝係咪真係存在，定只係多個部落聚居既一個聯盟

Reference: Jared Diamond (1997) Guns, Germs and Steel. Brockman, Inc.

我都唔識
無考究過

好波！！

應承左眼訓都頂埋先

好多基因係無啟動
但受外界影響就會起作用
雙胞胎越成長越唔同就係受外界影響
我覺雙胞胎有基有唔基應該關佢事
而且係唔止本人受影響係連續多代
例如老鼠受化學物質影響變痴肥
佢之後子孫都易痴肥
但唔係代代都同一表現
孕婦係懷孕期間受壓力會影響嬰兒
外國有研究天災期間懷孕的嬰兒同佢地子孫
個影響到孫個代都有影響
可能再研究落去第四代都會受影響

無睇過原作者個主張
我想知佢認為水猿祖先係講緊人類/人猿演化邊段時期？
我唔想一開波就BAN左你呢個假設，我真係走左去search相關研究
咁當然我都唔意外，大部分主流文章都係話呢個講法白痴
最大既問題係根本無支持Aquatic Ape Hypothesis(AAH)既化石記錄
所謂既physiological adaption to aquatic environment全部都唔係海洋生物獨有能力，咁好難叫人信。我搵左幅圖講化石記錄既出土時間同相關證據，見到早期既Homo根本都無生活係海邊或者使用海上資源，頂盡都係湖邊生活。要去到智人階段先廣泛便用海洋資源。

Reference: Foley, R. and Lahr, M.M., 2014. The role of “the aquatic” in human evolution: constraining the aquatic ape hypothesis. Evolutionary Anthropology: Issues, News, and Reviews, 23(2), pp.56-59.

復活島上玻里尼西亞人既興衰

玻里尼西亞人人既強大
復活島係位於太平洋既一個火山島，可以話係世上最偏遠既島嶼。雖然地理上係比較近南美洲，但第一批去到呢個島既人，其實反而係源起靠近澳洲/印尼一帶既玻里尼西亞人。
玻里尼西亞人係一班習慣生活係島上既土著。佢地航海能力極度高超，當歐洲人唔敢夜晚開船既時候，佢地已經可以夜晚靠觀星定位，晚間航行。佢地係太平洋橫行，到左大約A.D.600-800年間，第一批既玻里尼西亞人終於發現左復活島，並落地生根。
復活島好偏僻，距離最近既島嶼Patcairn差唔多2000公里，真係唔知點解呢班人咁勁可以穿越咁闊既海洋去到個島。有說佢地係靠海鳥既覓食路線搵到個島，但2000公里始終係好長距離，不得不驚嘆佢地既航海能力

島上既生活同族群割據
因為復活島與世隔絕，自從第一次登島後就同其他島嶼再無來往，形成孤立既局面。不過咁，復活島島上原先係亞熱帶雨林，資源算係好豐富，足以support好多居民生活。玻里尼西亞人定居後既數百年，人口快速膨脹，全盛時期去到接近20000人，島上居民分裂成多個部落，各自有自己既領地，好似分pizza咁。
頭先都講過，玻里尼西亞人出海能力超卓神奇，佢地初期既飲食多以打海豚為主，農作品為副。佢地用好多木材黎整船同起屋。因為物資豐盛，佢地亦發展出好多藝術同宗教概念，起好多巨像同靚屋俾領袖住

神秘既巨石群
好多人一講復活島，一定會諗起上面既巨石像群，島上真係有好多呢D像。雖然好多科學家都未完全解釋到呢D像係點起既 (其實玻里尼西亞人航海力、藝術同石雕技術都係非常高，大型石雕其實係太平洋其他島嶼都有見)。但無可否認，要起呢D巨像一定花費極多人力物力先起得到，所需既資源包括專才、繩索、木材、石材、時間等。有一個說法解釋點解佢地要起咁多呢D像，係因為復活島與世隔絕，島與島之間無交流，D人無所事事，所以島上各部落互相較勁，要話俾其他部落知佢地勁D，形成類似軍備競賽既效應，大家鬥起巨像

波利尼西亞人既沒落
好境不常，與世隔絕既島嶼有個好大既問題，就係資源衰竭，就好似玩AOC你玩耐左，個地圖就會無哂樹同石材，你個城就發展唔到 波利尼西亞人佢地斬樹係斬得好兇狠，有好多原因。頭先講過佢地要好多木材造船、起屋、運石起巨像。佢地亦都開墾樹林用黎耕田。島上以前都有一種棕櫚盛產甜美既樹汁，島上居民會榨取呢D棕櫚汁黎飲，當係主食一部分。
去到1400年左右(距離最初登島約800年)，島上大部分既樹木已經斬9哂，又因為復活島係亞熱帶氣候，樹木生長速度慢，追唔上人類砍伐木材既速度，復活島差唔多已經變成熾哥島，樹都無棵了 自此，波利尼西亞人極度渴求木材，佢地喺1838年見到法國船隊第一時間就係咁講Miru, Miru, Miru。D法國佬都唔知佢UP乜春 D土著用盡所有方法令佢地明白，原來佢地好想同佢地交易木材。無哂木材唔單止令佢地整唔到船，出唔到海 (A.D.1500後再無佢地打海豚既化石記錄)。更加令佢地既冬天好難捱，復活島既緯度頗高，四季分明，冬天其實好Q凍。斬哂D樹佢地真係想圍爐取暖都難。慘事陸續有來，無哂林木，水土流失好嚴重，佢地既田地因為呢個原因搞到土地好貧瘠，農作物失收，搞到要食穀種。大約去到1500年後，所有農地都差唔多玩完。人口暴跌，由1400年既高峰去到1700年左右，人口跌左差不多70%。島上居民個個骨瘦如柴，歐洲船長James Cook喺1774年初到島上，形容佢地極度痛苦，尤如活係人間煉獄。據一D存活既島上居民講，佢地既祖先因為食物短缺既關係已經去到人食人既地步，部落間既戰事好頻繁，佢地仲會同敵人講：「你老母D肉係我D牙罅度啊」

復活島文明gameover
大家係咪覺得佢地好慘？其實仲未係最慘，1774年歐洲人發現該島後就加緊左往來。歐洲人係一大班仆街黎。佢地係1862年捉左島上一半既人走去做奴隸(1500人左右)，點撚知佢地身上既天花惹到班原居民，死左9成奴隸 佢地就拿拿聲遺返D死剩種返個島度費事有咁多手尾，點Q知連島上既人都惹埋天花，金翅真係仆街鳥。去到1872年，大約6年後，全個島得返111人。再之後，智利政府係島上宣示主權，引進大量羊馬係個度放牧，連最後既植被都俾佢地食哂，個島宜家好似一大塊草地咁，基本上無哂天然資源，復活島文明亦正式玩完

Reference:
Jared Diamond (2005) Collapse: How societies choose to fail or succeed. Viking.

之前唔係有新聞話宜加呢代人係咁玩手機 會眼突頸長咩 後天活動影響基因

好慘 咁就冇左個文明
點節約用能源好重要 可惜人類總要犯著同樣的錯誤

仲有幾個沒落文明可以講
應該會先講馬雅同維京人，我估大家會有興趣一D
呢D故仔有故事性，應該多D人想聽

基本上地球宜家就係放大版既復活島

你都係講返Jared Diamond本Collapse 嘅內容

骨幹一定係
睇過既巴絲可以ignore

復活島好慘

現代人類跨種族交配情況愈嚟愈多
咁未來會導致咩野情況發生？

想睇維京

會唔會將aoe所有民族都講曬

其實真係好好睇

其實到左新石器之後，因為有文字記錄，多左好多歷史元素係入面，單靠我一個肯定講唔哂咁多topic(其實我中/西史好垃圾，唔係我專長)
係度諗緊幾時應該講完個post

我原本預你淨係講史前

我對小部分文明既興衰都好有性趣
所以講到幾多都會講幾多
我估我講多幾個文明同補充埋一D新石器時期既資料就會停

知亦無涯
你永遠都講唔完
快d溫書啦

仲嚴過我老母

巴打你無得停架啦
快手啲溫埋中西史啦

你班仆街俾我抖下得唔得啊.jpg

不如講埋人類重覆犯咗咩錯

見巴打話象係難馴化
但喺大約公元前二百年呢段時期有唔少國家都投入戰象作為武器
例如嗰陣既羅馬共和國同迦太基之類
但之後既歐洲再發展落去又無左戰象呢樣野
係咪就係因為大象太難馴化 ？

歷史用既戰象全部都係野外捕捉，無例子係靠full domestication，即係唔係靠人工繁殖而來

我唔熟歷史，但好似話減少戰象既使用應該關戰術發展同馴服野象成本太高有關？我意思係戰象一來較易俾人破到但成本又太高？等補充。

唔該巴打補充戰象點黎
我喺雅各派賓巴打開既羅馬po見到戰象喺好多場戰役都係一俾人破就會受驚踐踏自己人，
可能呢個係原因之一？

維京人
古埃及文明

感激

初初睇我覺得似層層，但都見到好多專家唔同意，有埋巴打你嘅解釋我就更肯定了

突然覺得人類有紀載既歷史得過二三千年好少
尤其D得百零年既文物真係輕於鴻毛

馬雅文明既興衰

馬雅文明既起源
好多人都聽過馬雅文明，佢係一個中美洲非常早期既一個強大帝國，同印加帝國及阿茲特克帝國並列為美洲三大古文明。馬雅文明始於大約B.C.1000 (當時玻利尼西亞人都未去到復活島；中國正值周朝)，村落同陶器開始出現，去到B.C.500左右大量建築物擁現，文字記錄亦緊接出土。

高度文明?
一講馬雅，好多人就即刻神化馬雅人同科技：占星術、數學、金字塔、預言、水晶頭骨等等令現代人驚嘆既技術 不過原來呢，好多科技都唔係馬雅文明自己既發明黎，農業、陶器、文字、歷法等等重要技術其實係喺馬雅以外，或者更古老既中美洲文明發展出黎。馬雅人無疑係好叻，佢地將呢D技術發揚光大，將中美洲文明推向高峰。

另外，馬雅文明有D非常令人出奇不意既地方，就係佢地一直都發展唔到青銅、鐵器，一直停留係新石器時代。佢地亦無發展出車轆，亦都無馴化大型動物幫佢地工作同搬運。即係點啊？！原來佢地無論係起屋定打仗，所有運輸物資全部都係靠人力既，運軍糧去前線都係靠挑夫，真係痴Q線

天氣、農業同戰事
馬雅文明主要分佈係墨西哥東南部地區，森林密佈，但雨量並唔係全年都咁充足，有分雨季同旱季。要講馬雅必須講講佢地既農業技術。之前都講過美洲因為係直向大陸，農業傳播難度高，馬雅可以馴化既植物唔多，最重要既主食係粟米。粟米係一D營養價值較低既食糧，意味住同樣大小既粟米田同埋小麥田，粟米田只可以support小D既人口。又因為粟米好易腐爛，唔似米咁可以儲存咁耐，所以食糧係馬雅人一個極之重要既生計問題。但係馬雅人並唔係省油既燈，佢地有好多分法增加農作物既收成，縮短輪耕時間、一年多造、灌溉法、起水庫，令馬雅人容易捱過每年既旱季

馬雅人有強烈既信仰，好敬畏上天，年年都求風調雨順農作物唔好失收，佢地認為國王係同上天溝通既使者，所以千辛萬苦都會供養佢地 (頭先都講過粟米唔可以供養太多無謂人，現今美國農業1個農夫可以供養125人，但差唔多2個馬雅農夫先可以供養額外1個無謂人)。所以如果一有小型旱災D農夫必定會屌國王老母，推翻呢個廢物使者。另外，因為馬雅行城邦制，農地資源寶貴，唔同既領主或者國王會經常開拖，並唔係後世人咁諗，覺得佢地係善男信女 (馬雅大量紀念碑都指出佢地有非常多元化既酷刑：扯甩手指、剝牙、切下巴、切咀唇、剝指甲等等 )。

沒落的文明
去到大約B.C.500左右，馬雅文明發展到高峰，人口超過百萬人，大量低地用哂黎耕田，甚至好多貧瘠既山地都住滿人總之有地有森林就斬9哂黎種粟米，咁先為之強大 但係又係好境不常，考古學家發現自B.C.500去到A.D.800呢千幾年間，斷斷續續出現唔同程度既旱災，可能同太陽活躍程度有關。馬雅人就算幾叻都好，佢地生活唔靠近大河，就算有水庫夠自己飲都唔夠用黎灌溉，粟米又難儲存，小型旱季結果令到戰事非常頻繁，多個城邦收皮。去到大約A.D.800出現超級旱季，大量史學家都認為呢次自然事件令馬雅文明走向死亡。另外，迷信既馬雅人又認為連連既旱災係因為諸神對人既不滿，佢地繼而花大量人力物力再起多D神殿，咁做同自殺無分別，結果引起倒塌性既衰落，一發不可收拾。

過左A.D.800年後，馬雅人口得返高峰期既1%左右係度苟延殘喘。人口少左，森林慢慢恢復，但好多學者都不解點解環境條件變得許可但文明唔可以再度返上高峰？到左A.D.1524，第一批歐洲仆街發現馬雅，佢地就係惡名昭彰既西班牙征服者 雖然馬雅人奮力反抗，但西班牙人藉住先進既科技同槍炮掃蕩馬雅，仲帶埋霍亂同天花俾原居民，令馬雅人差不多滅絕。西班牙侵略者其後更處死大量有學識既馬雅人，亦燒左大部分馬雅文獻，玩完之後就走人。馬雅文明絕跡，此後300年，馬雅遺址被雨林覆蓋並成為傳說，去到A.D.1839先再度俾人發現，就係今日我地眼中既旅遊勝地

Reference:
Jared Diamond (2005) Collapse: how societies choose to fail or succeed. Viking.

其實馬雅文明好多野可以講，我淨係好皮毛咁介紹左佢既興衰，要全部講哂就真係變左歷史post

文字最早都係5000年前先發明
初期仲要淨係皇室先用，唔普及(就算用都係用黎記下羊馬數量個D)
真係有用、可考既文字歷史真係得2-3000年咁上下

上唔到青銅鐵真係好奇怪，定係需要咩契機先上到第二個時代？係咪要係地下好方便有得執？

車輪我就明係兩河流域發明先跟住傳播整個舊大陸

另名

戰象是被衝擊型騎兵淘汰
太難馴化，無辦法大規模列裝，得部分地區出產到大象都是原因

互補知識好正

唔係好識，不過之前睇過青銅、鐵器喺古時多數用係農業、運輸同戰事入面
中美洲文明無馴化出大型動物，做乜都係靠人力，令到金屬冶煉需求細，我諗呢個係主因。相反，歐亞有馬、牛，變左金屬可以廣泛用喺農業入面，好似翻土用既犁咁。
戰事方面馬雅人多數打叢林戰，佢地主張用輕盈既戰裝，所以金屬需求又少左，佢地既武器多數都係石製，不過好似話A.D.800之後，西班牙人去到之前都有銅器出土，我無再深究。

即中文字都原自蘇美文明？

中文字係由中國象形文字演化出黎

有唔少學者都主張中國文字並唔係獨立發明，而係經由外地傳入，可能係古印度甚至係更遠既蘇美。點解咁講？因為中國早期甲骨文既出現較突然，有跳級式既發展(人咁講我咁聽)。如果係自己發明既話應該有段好長同埋連貫既演化階段。雖然6000年前左右既陶器上有不少符號，部分貌似早期既甲骨文，但佢地係咪真係文字既前身仲有爭議，亦排除唔到文字概念經外傳入既可能性 (即係話中國古代係就係有符號，但同形成文字仲有距離，可能佢地見到隣邦有文字，啟發到佢地將符號規範成文字)

唔怪得AOC 馬雅人無馬用

阿茲特克都無

以前D人咪冇得傾計 好悶

你撈亂左語言同文字
語言早過文字出現好多百萬年，甚至千萬年。黑猩猩/其他馬騮都有同同伴溝通既方法。

咁以前D人會唔會講野？定淨係面部表情同手腳

當然會講野，智人聲帶好發達，可以做到好多種聲音。幾百萬年前某D人種因為打獵既需要，好可能已經發展出一套複雜既語言溝通。

但係冇文字 又點樣規範發音
咁咪個個人發音唔同 唔明係講緊咩

我阿媽細細個教我講野個陣我都未識字架啦
語言係喺族群間約定俗成既，我唔排除一群智人同另一群智人係溝通唔到，但同一族群一定可以發展到一套語言溝通。呢個能力可以靠口傳既方法傳承，唔一定要靠文字。再者，初期既文字好粗疏，根本唔係用黎規範發音用

我仲記得之前睇過紀錄片，D研究人員發現左一班馬騮見到鷹同獅子會發出唔同叫聲提醒同伴。班研究員就錄左佢地呢D叫聲再播出黎嚇佢地。一播「小心獅子」，成班馬騮就即刻爬哂上樹，一播「小心有鷹」佢地就跑落地望天
咁岩Sapiens入面都有講呢樣野, 但唔記得邊套documentary, 有無人睇過

睇過唔記得

第N次留名
睇到巴打你講語言 無獨有偶 我岩岩睇完一套叫arrival既新戲 覺得好inspiring
細節唔劇透 但當中所講既一啲觀點例如唔同語言會影響唔同思維呢個point都remind返我以前睇書學既野 舉例：假如你係個中英文都流利既人 有啲意思你係會傾向用英文句子表達 但明明譯出黎係一樣
有啲offtopic
唔知巴打們有冇研究語系之間點樣互相影響？印歐語系係咪真係咁類似mother of language咁既角色？

有今生巴，唔答你住因爲睇緊書

睇左幾十頁Sapiens，基本上我係震驚左
講Peugeot車行牌子個度真係痴撚線

快啲share下

點解佢地唔用草泥馬？

呢本書冇介紹錯呢

痴線抵到爛
始終新書點都會多d新睇法

講開又講, 有無d 講公元前n 年 / 史前人類既電影電視劇推介?
淨係知有套叫公元前10000年

羊駝大約B.C.4000喺安第斯山脈被印加人馴化，佢地生活係高地或者平原，可能因為穿越唔到中美洲既低地雨林，一直都傳唔到去馬雅同阿茲特克

其他全部都係卡通

認真問

交配點樣與生俱來？
點解人、畜嘅雄性會知係要插入雌性嗰一度？

同埋各種性交姿勢係幾時演變出嚟？
會影響繁殖嘅成功率？

可能離咗題

非洲黑人丁長 其他人種相對短
丁短係進化定退化

呢個問題有趣！

我估下，因為啲營養用咗發展大腦

非洲連D 女人都要打獵, 運動性好高
條J 長D 可以順服D 女

定係非洲以外打仗多，條J太大又易死啲？

野生動物長丁有利強姦雌性，生出更多長丁後代，人類群居其他生存技能更加有用！

我地d 底褲太緊, 影響發育
非洲人攬住d 動物皮遮住就算

好忙，出唔到文住

唔好腰斬就得
得閒就解答吓我嘅疑難啦

一定會keep住出文
不過呢幾日開始左睇Sapiens
有d新衝擊，想綜合下d idea

好撚正 以前中學都好鐘意不過冇咁深入，比巴打搞到好想買書睇

有本書叫Why is Sex fun
有講部分你既問題但我未睇過

我覺得可以先睇人類大歷史先，槍炮細菌鋼鐵都可以睇下

睇緊Sapiens農業果章
雖然槍鋼菌都提過下
呢本鬧農業革命寫左幾廿頁
我地而家要返8粒鐘都係發明左農業

Sapiens圖書館啲booking好full, 書局又成2舊水
邊度買會平啲

我喺bookdepository買84蚊
要中文版可以去博客來，一舊水左右

Thx
買中文先易啲入口

正啊喂一齊研究下

佢講農作物馴化返人其實講得幾好幾有道理

收到

Saipens我係誠品買，160蚊，依加買兩本英文書77折，折實123蚊

另外有無巴絲睇過佢既續作Homo deus? 好似係講未來

我下本應該係呢本
之前有巴打講過

睇簡介似係講transhumanism

有d興趣

亞當同夏娃係乜嘢人？

有男人先定女人先

上水未

趕deadline
星期二後先出到

仲有幾日

屌你老母好撚正啊

樓主請受我一拜

本來想借本guns germs steel返去睇
點知大學圖書館只係俾借兩個鐘

樓主我就黎唔得喇

我忙到屎都無得痾仲叫我出文

等你

應承聽日早d返公司出文

唔食飯咪唔洗痾囉，一次過解決兩個問題！

聽日唔講文明
講下人類帶來嘅動物滅絕潮

第六次大滅絕

之前講左少少人類文明既起落，今次又想講返D人類演化對自然環境既影響。宜家大家都知，智人雖然喺20萬年前已經出現左，但當時佢地仲係一班相當弱勢既人種，個陣有好多人種喺歐亞大陸生活，最具影響力既應該係尼人同直立人，佢地廣泛分佈喺呢塊大陸上面。

到左大約7萬年前，智人有個突破性既發展，Jared Diamond估計佢地可能喺語言上有個大進步，而Yuval Harari就話智人喺呢個時候經歷左一次認知革命，令智人能夠組成超過50人、甚至150人既狩獵隊伍(想知再講)。智人成功越過阿拉伯半島離開非洲，進入歐亞大陸。去到4萬5千年前，智人更成功去到澳洲；~14000年前，智人亦都橫過白令海峽，進入美洲，踏足地球上接近所有大陸

咁岩得咁橋，考古學家發現，本來生活喺澳洲同美洲既大型鳥類、哺乳類同有袋動物都咁岩喺智人踏足呢D大陸既時候絕種，當時科學家就諗，究竟呢個係巧合，定係人類既影響呢

有一派科學家就估，動物絕種千古之來都有發生架啦，有乜咁出奇？何況地球自7萬5千年前又進入冰河期，去到15000年前先完結，大型動物因為生存要求相對高，唔易捱過冰期，所以出現滅絕潮

另一派就話，你地唔好自欺欺人啦，擺明就關智人事。推論有幾個：第一，時間上點會咁巧合啊？冰期7萬幾年前就開始，澳洲D大動物要死一早就要死啦，點會咁岩等到第1批智人登陸先死哂？再者，美洲D動物又點會捱得耐D，去到14000年前先死？第二，氣候因素滅絕生物唔係第一次發生，每次發生既時候，唔會淨係陸上生物受影響，海洋動物一定都會瀨野。但我地到宜家都無證據顯示海洋動物喺工業革命前經歷滅絕潮，點解釋先？第三，好多大型動物其實生存左好多百萬、甚至千萬年。好似劍齒虎咁，已經喺歐亞同美洲大陸活左千萬年，經歷左N次冰期，點會咁唔好彩喺最後一次冰期頂唔住？係近年其實都越黎越多科學家傾向人類導致動物滅絕潮，宜家諗返提出氣候因素個班人都ON9，雖然唔可以排除氣候影響，但智人一定唔可以置身事外

Source: Barnosky et al., 2004

咁智人其實係點樣整死哂D大型動物既呢？原因又係有幾個，有直接亦都有間接原因。智人狩獵能力強大，去到邊都站喺食物鏈既頂端。澳洲、美洲大型動物第一次見智人，見佢成班馬騮咁細細隻，惡得D乜出樣丫，完全唔驚你啊見到你都唔識走開 點知佢地咁Q勁係咁用陷阱同石器打死哂D巨型袋鼠、乳齒象、長毛犀 另外呢，呢D大動物繁殖速度好慢，好多時要去到十幾二十歲先性成熟，一胎仲可能得一、兩隻BB，生育既速度遠遠都追唔上俾人獵殺既速度，所以死得好快。仲有個間接既原因，就係智人善用火，佢地係一班過住狩獵採集生活既群眾，遇到通過唔到既地方就會一把火燒Q哂D地方。佢地不斷咁破壞生境，令到唔少倚賴密林既動物受到威脅。

咁可能你會覺得好奇怪，智人講到咁勁，點解非洲D大動物無乜點絕種呢？獅子同象呢類動物本身係非常廣泛分佈，但係咁橋非洲個D就無事，其他大陸既象同獅就死得7788？原來呢個係關智人既起源事。智人源起非洲，佢地最初係一班打獵廢手黎，本身只係食樹皮既馬騮，最多等到獅子同鬣狗食完D食草動物後，走去食骨髓當補品。佢地花左十幾萬年先由廢手演變成萬物之王。佢地俾到足夠時間非洲動物適應同學習人類既狩獵方法，知道佢地唔係一班ON99既馬騮，離遠十公里已經走定先，所以好多大型非洲動物都可以逃過一劫

今日講到呢度，開工先

Reference:
Barnosky, A.D., Koch, P.L., Feranec, R.S., Wing, S.L., & Shabel, A.B. (2004) Assessing the causes of Late Pleistocene extinctions on the continents. Science, 306(5693): 70-75.
Harari, Y.N. (2014) Sapiens: A brief history of humankind. Random House, U.K.

特登早返一個鐘打篇野

有文睇

個post都開左一段時間
覺得都有唔少人睇過我主要引用個幾本書
所以我唔想連續講同一本書既內容廢事悶親人
不過咁，如果真係有興趣真心建議睇書
書解釋得好詳細，亦傳神d
我每篇都唔想寫得太長所以簡化左好多野
希望大家唔好介意

樓主講得好有趣 唔會搬字過紙
i love u

搬字過紙無意思
多謝你地咁捧場，第1次經營一個post發覺唔易

用咗好多心血，辛苦哂

留名學野
自己對呢方面好有興趣
未追晒po 但係睇到話唔同時期 地球

未打晒sd左 打多次

留名學野
自己對呢方面好有興趣
未追晒po 但係睇到話唔同時期 地球有唔同地理變化令智人可以去到第二個大陸覺得好正
巴打有冇講地理演變歷史嘅書推介？？

你講緊既地理影響生物分佈係一個超大嘅topic，叫做biogeography
呢個post已經講左部分例子，好似智人橫過白令海峽去美洲，智人出非洲，華萊士線，肥沃月灣
我睇嗰幾本書都有講，最淺白應該係槍炮細菌鋼鐵但講得唔多，我聽日再搵下有無書專講呢樣野先

唔該晒巴打
之前讀geog 老師講過少少已經好有興趣 但都係表面輕輕帶過 宜家想了解多啲
最衰u讀唔到相關呢啲科
加油巴打

我都好有興趣
有機會分享少少

農業發展究竟係咪害左人類？

岩岩睇完Sapiens入面其中一個好精彩既chapter，Yuval Harari用左好多篇幅去講農業革命，佢好仔細咁分析左究竟農業既發展對人類做成乜野既影響。好想喺度講下，睇過既巴絲可以skip

我地知道歷史上有好多人種，巧人、直立人、海德堡人、尼安特德人、智人等等。佢地自古以來都係過住狩獵採集既生活，佢地無自己既財產，行到邊食到邊，唔會點為將來打算，就算打風落雨令到某D自己鍾意既食物無左佢地都唔洗驚，因為世界咁大咁多種唔同既野食，點洗擔心會餓死

智人連群結隊咁搵食，生活左差不多20萬年，大約去到1萬年前左右，少部分既智人慢慢掌握左種植植物既竅門，開始左初期既農業生活，雖然早期既農業唔多產，佢地唔可以永久定居喺一個地方，但隨住人口上升同開墾越來越多既農地，唔洗幾千年，人類已經發展到永久定居、可以供養專才既初期文明。

農業點樣發展之前都已經講左唔少，今次就講下究竟農業係咪真係咁萬能，有利無弊。無錯，農業係最有效利用土地既方法，製造最多既食物，支撐到非常多既人口，仲可以供養專才。呢D專才好似政、軍事家，唔洗生產食物，全心全意維護國土，保障農民生活，聽落好似好好咁

但原來呢，Homo經過數百萬年既演化，佢地既身體構造並唔係為左適應耕田既生活架。耕田需要人使用大量既勞力，擔水啊、翻土、喺烈日下工作。仲有，耕田既工時好長，日出而作日入而息，呢點同狩獵採集既生活好唔同，狩獵隊根本唔洗日日都打獵，打到一隻長毛象夠你食成個星期，每日都有好多空閒時間去同社群傾偈、維繫關係。辛苦同工時長既生活令到農民比起獵人多左好多病痛，生活好似仲差過以前啊屌

仲未講完，農民因為定居喺一個地方生活，佢地D屎啊尿啊係痾係自己既屋企附近，有D仲拎去當肥料添 其實呢樣亦會令佢地既衛生情況變差，令到細菌同人類既關係變得好密切。另外馴化動物亦都令人既接觸多左動物，其實世界上好多出名又致命既病毒都係源於蓄牧動物(見下圖)。農業結果為人類帶來一波接一波既病菌

Source: Reproduced from Pearce-Duvet (2006)

上面講過獵人心靈生活相對開心，佢地唔為將來擔心，時間又多，生活無乜壓力。農民就唔同，因為佢地依賴極少數既植物去維持生活(e.g.稻、小麥)，佢地日日都擔心風吹雨打，或者漫長既旱季。又因為佢地人口多，需要既糧食遠多於獵人隊伍，一次既失收就可以收佢地皮，佢地既生活係完全唔開心

農業社會亦帶黎頻繁既戰爭。係，獵人部落間都會打仗爭地盤，但係佢地既戰事多數都唔會話好激烈。獵人無財產，唔夠人打見勢色唔對咪走囉，唔洗搏命既，反正周圍都有野食架啦 但農民唔同，佢地需要田地，有財產有儲蓄，萬一有起紛爭佢地唔可以隨便徹退，唔係就渣都無。所以佢地一定拼死反抗，戰事係會以死相搏既。

聽落農業好似好衰咁，咁點解早期既人類發覺生活差左又唔返返去狩獵生活？原因就係因為洗濕左個頭。農業社會既出生率好高，因為定居生活唔洗周圍走，佢地可以穩定湊BB，每年都生，生多D BB又可以幫手耕田，人口<->食物呢個關係就綁死左。人口一多，佢地就唔可以返轉頭，打獵無可能搵到咁多食物俾咁多人，呢種生活模式支持既人口數目有限制，超出左限制你就永不超生。所以如果農民發覺唔夠食物，佢地只得一個諗法：「屌聽日再早D起身耕多幾塊田啦 」

Harari話呢個陷阱自古已有。到今時今日，人類通訊本來靠書信。後來發明左email, whatsapp，本身諗住幫你慳時間既係咪？但係你諗下係咪真係幫你慳左時間？你一日根本花更多既時間去處理呢D通訊，係本末倒置既，呢個就叫做洗濕左個頭，你唔會返返去書信時代架喇，人類總是犯重複的錯誤

References:
Pearce‐Duvet J (2006) The origin of human pathogens: evaluating the role of agriculture and domestic animals in the evolution of human disease. Biological Reviews 81(3): 369-382.
Harari YN (2014) Sapiens: A brief history of humankind. Random House.

博客來做緊Homo Deus+Sapiens雙書合購75折
兩本加埋都係二百幾蚊港紙

好掙扎買唔買Homo Deus
Book review一係話佢好好一係話佢唔掂
無Sapiens咁一面倒
同埋都唔少人話Harari做唔到好既科學論述，始終佢係史學家

朋友介紹左本書話好正
1493: Uncovering the New World Columbus Created
講拿破崙發現新大陸以致令到歐洲掘起並解釋佢地點可以蹂躪中國同非洲
係本綜合歷史、人類學、生態學、考古學既大作

即刻借左，睇完Sapiens就開佢波

應該又要閉關深造幾日

no

睇慣左WIKI即食
借左本書返黎睇長篇大論好悶好長
仲要係十年前既舊書好驚睇完D理論先知已經比人推翻

下差好遠喎
Wiki好多野misinterpret 或者好片面
就算guns germs and steel出左成20年，如果你唔睇書都明唔哂佢d理論。而且對理解成個故仔有好大幫助

本書講故仔由1830年達爾文時代講起
出左堆名詞又要WIKI
均變論,拉馬克主義\用進廢退...
不過本書講演化論同呢到主題無咩關係

咩書？

Bro 溫書好痛苦
保右我bio chem🙇🙇🙇

加油巴打
幫你集下氣

呢幾日打緊far cry就見到呢個post
其實原始人生活真係好得意 作為城市人好難幻想個種生活
每次見到有個個年代嘅文物出土都覺得好勁

其實依家仲有冇智人/其他原始人存在？非洲/美洲個d部落/土著又係咩人黎，點解過左幾萬年都冇進化乜濟，但係森林/沙漠外面d人進化得咁快？

你就係智人，只不過係幾萬年前有機會mix埋尼人所以先會有依加既亞洲人、美洲人、非洲人唔同樣貌特徵。「進化」係因為環境、其他自然因素令到人類要去適應再加埋一段長時間先會有機會進化，例如呢個post之前提過每個人種膚色唔同係因為有智人去到唔同地方要適應佢既氣候所致例如日照等等，導致佢地膚色變黑/變黃。森林係因為有樹有地有獵物所以人類學識左去狩獵、耕種、埋堆，繼而發展語言、部落甚至係文明

利申：9up，睇完個post試下解答，真正答案要靠樓主解答

大家點睇ancient aliens個理論

好認同農業嗰part 食物增加但係人生活質素冇改善又返唔到轉頭，好似現代人冇得唔返工咁

睇完我有少少震驚
咁其實人類係咪一路向住一個好壞既方向發展

宜家都仲有d好原始既智人群落，仲係過住狩獵採集既生活，人類學家都係靠了解佢地來推測以前d人點生活

點解佢地仲係咁原始主要因為佢地生活係好偏遠隔離既地方，當歐亞主流群落發展農業同文明，佢地一直都無交流接觸，根本唔知原來出面個世界唔一樣。另外，佢地生活既地方不利發展農業，無動植物俾佢地馴化，唔可以獨立發明農業

Harari有個幾有趣既觀點
佢話用生物學既角度去睇，人口越多即係DNA copy越多，進化論黎講人類係非常成功既。同理，蓄牧業入面既牛啊豬啊都係一樣，佢地喺地球上既數目非常多，生物角度佢地都係成功既物種，依附住人類生活，點都贏哂D就快絕種既動物啦係咪？

但係生物角度上既勝利唔代表佢地有好既生活質素。牛同豬隻隻都生存唔耐，出世幾個月就俾人殺黎食，佢地在生既時候完全無自由，甚至俾人困足幾個月行都無行過一步(咁樣D肉會嫩滑D)。佢地應該係歷史上最成功但都係最慘既物種。

其實宜家人都係差唔多，人口多文明水平高，但人既生活質素唔一定俾原始人開心。咁你覺得咩先叫好咩先叫壊？發展文明就犧牲左生活甚至換來低質既人際關係。唔發展你就享受唔到文明物質生活，唔會有人權，過住殘暴同迷信既生活。仲有，當世界有左文明，原始部落就一定係弱勢(人口少)，歷史上毛利人、西班牙人殺到你滅族都似。

支持樓主

尋晚眼訓就滯無睇書就訓左

我覺得過度詮釋
生物唯一目的就係生存/繁衍

因為係目的所以所有生物都具備繁殖能力

你講緊邊度過度詮釋

咁如果外界掉左d新嘅工具例如鐵器，或者比d牲畜種子佢地養/種，會唔會刺激到佢地去進化？

姐係好似現代人穿越左返去遠古，教佢地一d劃時代嘅技術同工具，會唔會加速佢地進化？定係都係照樣打獵採集？

追左成日終於live 左
人類大歷史真係好野黎，idea 新穎得黎又簡潔，mk垃圾放題價錢換到本咁既野真係抵到爛，百幾蚊真係賤價黎

btw 想問樓主啲research 係邊搵？google scholar 定Jstor 嗰啲？

名

人類文明發展始終都係利多於弊，地球始終會有一日有危機，需要用科技解決。

何況人類作為已知世界唯一有智慧同意識嘅生物，存在於世應該有更高嘅追求，唔止係生存同繁殖。

Baboons Vocalizations Hint at Origins of Human Speech

咁有心追哂
宜家好少人再用Jstor搵paper，都係google scholar啦

你作為人類咁諗無可厚非。

地球遲早有危機係出於人類既諗法。或者可以咁諗，其實就算有殞石撞又點？恐龍死哂之後創造左極大量既資源空缺(之前俾恐龍霸哂)，之後俾D無死到既生物盡情利用，生物咪又係可以再度繁衍演化出各種各樣既生物。

如果你係一隻犀牛，你應該想人類快D死哂，你仲用科技救地球只會令人類繼續生存落去，令更多其他生物絕種。人類自私自利破壞地球我諗你都唔會唔認同呱？所謂既智慧同科技我唔覺得對地球有咩好處。你所講既用科技解決地球危機我唔係好認同，我覺得只係用科技救人類文明而不是地球。

利申: 純粹刺激下討論

有D難答

完全唔教佢地我又覺得好難刺激到佢地自行發展, 農業同文字既傳播或多或少都有D 'demonstration'喺入面。見人地點做自己試下做。

但如果我俾枝槍佢打獵，古人係唔會自己發明到槍。科技既發展係漸進既，佢如果無煉鋼技術、物理知識、火藥技術，咁既情況就令到個科技落差太大，唔會刺激到佢地。可能答得唔係幾好

agger
科技對人黎講係利多於弊
但對其他生物黎講一定弊多於利：
1. 令本應存續既物種滅絕
2. 令本應滅絕既物種苟活
所謂既拯救地球只係延續人類霸權，繼續延長不平衡既生態

加速一定有，但唔會太顯著
人類社會進化唔係靠一兩個技術革新就做到，背後要成個社會體制/文化/資源/知識support 到先得，

太劃時代更加複製唔到，尼人收到部Ipad&製作圖紙&原料都係冇用，玩到冇電就變磚做陪葬品

eg. 中國清朝開始引入西方技術，都係唔掂先開始引入西方制度/思想，但公民質素/資源跟唔上，到而家仲係半桶水
eg. 美州土著將歐州槍械/馬匹完美地fit 入佢地傳統既狩獵模式，並冇發展出新型帝國/政治體制

小弟認為上古時代文字/車輪既廣泛傳播係因為各地文明水平本質相去不遠

認同，差不多諗法

雄性主導的人類社會

之前有巴絲問過點解無論東西方既人類社會都係雄性主導，或者都係父系社會。我個陣答過話因為農業社會主要靠勞動力去維持，又因為男性多數大力D，所以好自然慢慢發展出父系社會。

咁岩我又睇到Harari討論點解人類社會多數都係雄性主導，主導既意思係男性擔當絕大部分社會地位比較高既角色，好似皇帝、神職人員、技術人員、政治家、思想家、軍事角色等。女人由古至近代都係男人既附屬品。佢話，唔同文明唔同地方都有呢個現象，係巧合既可能性極低，背後一定有個唔知乜既推動力令人類傾向雄性主導。

原來呢個問題好複雜，唔係我之前講得咁簡單。佢話有三個主流理論去解釋呢個現象。我試下簡單講下，大家可以唔同意，我自己都有D保留，即管當係拋磚引玉等大家諗下。

大力的雄性
好多人(包括我)都認為男人肌肉力量大，擔當好多操重工作，令到男人可以主宰一個社會既生產力，男人多代表生產力高，慢慢形成地位高既階級觀念。但係Harari甚至好多學者都反駁，其實係古代，女人都要做好多操重野，佢地耕田出既汗水不比男人少，佢地既肌肉力量亦不一定差過男人(總有女人大力過男人)。就算係啊佢地細力少少，照道理都唔會低等過男人咁多(古時女人係男人既財產)。再進一步講，其實好多社會地位高既職業都唔洗大力既，皇帝同祭司都唔方好好力啦。呢個講法似乎不太合理

好鬥的雄性
咁好啦，唔講大唔大力，男人就點都好鬥過女人，男人比較容易陷入肢體衝突，用暴力解決問題。男人主導既戰鬥民族比較易壯大，所以現代文明都係由好鬥既民族發展而來。咁又講唔講得通呢？我就覺得呢個說法好夾硬，而Harari都話，無錯男人可能真係好鬥D，但種族甚至國家間既戰爭唔係話好鬥就一定贏，係講戰術、外交能力、魅力、耐力既。而女人係呢幾個層面絕對唔會差過男人，咁點解自古以來，唔係由男人做兵、女人做將軍呢？再者，成功既國王通常都唔係好戰好鬥。好似羅馬既開國君主奧古斯都，佢係出名既仁王，成就極高，證明唔一定係痴線佬先做到主導角色，而女人呢方面一定不亞於男人。

女人既天職？
從生物角色講，生仔係女人既天職，佢地主宰人類繁衍，亦都從來不愁無男人。反而男人就要時時刻刻表現自己，爭取異性既芳心。OK講左咁耐，講到女人咁叻，佢地應該有能力主導一個族群甚至國家啦係咪？但係原來，如果一個強大既女人擔當一D社會重要角色，佢係無咁多時間生仔，湊仔既。咁就代表住佢地既強大領導基因唔容易遺傳落去，佢地既基因亦容易消失。反之，男人越強越主導，佢地可以有更多既老婆，生更多既仔，令男人主導基因壯大，慢慢變成雄性主導社會。呢個講法都幾岩聽 但Harari又係度拗，黑猩猩社會都面對差不多既問題，但佢地會成班女人組成主要群落，互相信任，反而排斥雄性，男人反而經常落單、唔合群。點解咁既社會模式無出現係人類社會呢？

佢講完之後都話，原來到今日都未有答案。史學家同人類學家都仲未提出到一個令所有人滿意既理論。所以我之前既答法都係有問題，收返先 呢個問題都幾有趣，如果我之後講到D新觀點再拎出黎傾下

唔好意思 想問下黑猩猩社會果到

係咪女黑猩猩組成主要群落, 女黑猩猩之間互相分擔養育責任, 從面令女黑猩猩領導者有時間負責番領導者責任, 所以佢地可以排斥男黑猩猩, 組成母系社會? 係咪咁?

係
我之前睇過D資料話媽媽黑猩猩又要湊仔又要搵食俾自己，好唔得閒，一定要同伴幫下手照顧。佢地會搵返自己媽媽或者絲打幫手因為信得過(你幫我時我又幫返你)。男人信唔過因為佢地無特定夫妻關係，有時都唔知邊個先係BB個老豆 所以佢地成班女人就組成固定家族群落，算係一個母系/雌性主導社會。男黑猩猩多數唔合群，亦有機會傷害d BB(佢地有時會殺左唔係自己仔女既BB)，所以一般唔接受佢地

有睇Sapiens既巴絲可能覺得我D野唔夠新、唔夠營養
下次既主題會係新野
就係....

點解人類BB成Q日喊, 當中究竟有咩原因令人類演化出呢個行為

期待

第三聽落最合理，而且我覺得同男性死亡率高低有關，狩獵時期應該高啲會似黑猩猩，農耕放牧低啲就有餘力

我都覺得第3最合理，就算解釋唔哂成件事，佢點都解得通部分
無可否認Harari真係好聰明

高質 留名

巴打嘅觀點我冇諗過，的確犀牛應該好想人類快啲死

不過我想舉個例，好似細個睇啲小行星撞地球嘅電影咁，如果地球遇上呢個危機，唯一解救方法就只能靠有科技力量嘅人類。雖然以前地球都試過好多次被小行星呢類天體撞擊過，地球而家一樣好地地，但難保有邊一次係完全毀滅冇得返生，到時連犀牛都希望有人類出手救佢地。

我同意巴打嘅觀點，人類而家係破壞緊地球，甚至有可能重蹈復活島嘅覆轍，不過喺某啲情況下，有可能要靠科技先生存到。

Btw，祝大家新年快樂

初初我都覺得係第1點，不過諗落要搵到化石證據證明古代男人係大力過女人好多先合理

劉明

趁今個假期隊爆本Sapiens先

生活模式影響多
野人期無打仗男人女人對生存既價值差唔遠
但女人有仔生有話事權咪話事
到發展到咁上下同周邊有衝突要打仗多左男人價值提升左
贏左搶糧搶女人間接令女人物化
再夾雜各種思想形成
男女對物慾權力慾唔同
父權比女權更專制

加油

btw 睇緊A very short introduction 既linguistics
佢話語言系統係同先天基因息息相關，比後天更重要
如尼人唔單止腦容量/後天文化社會結構上限制先進語言發展，身體結構本身已經唔能夠分辨元音
甚至智人內部唔同種族都會因細微既基因差異而發展唔同語系
呢排睇啲書全部都反後天育成

點知尼人咁多細節？
呢d能力點可以喺化石推斷到出來

幫手推

初五啓市

本書冇講，我啱啱上網search淨係搵到關於發音能力既推斷手法：
The vocal tract itself is all soft tissue and does not fossilize, but its shape is connected with the shape of the surrounding bones: the skull base and the hyoid.

不過搵到另一樣得意野：
雖然普遍認為尼人vocal language ability 有限，但佢地有同智人一樣既language gene (FOXP2)
所以有人suggest 尼人係用sign language instead of vocal language 黎溝通

留明學野

消化系統較弱，要求留名慢慢睇

其實想問學者點追遡到佢地識用火

再off topic 問
其實d 人點估計以前d 生物跑得幾快遊得幾快飛得幾高?

科學家喺d早期Homo約1百萬年前遺址搵到d骨頭同植物燒過嘅痕跡，之後陸續發現。Homo又因爲開始依賴煮熟嘅弱化食物，顎骨開始變細，咬合力都無早期Homo咁大

生物既運動性都係靠骨架結構對比佢地生存緊既後代推斷出來

各位巴打點睇全世界被大規模使用嘅文字入面唯獨中文係符號文字， 其餘全部都係拼音文字？

lm 推...

樓主真心勁

好多拼音文字都係象形文字傳去另一道之後，原本意思流失之後演變而成
例如英文字母A, 本身係牛既象形（將A 字調轉就見到兩隻角lol), 而字母B 係門既象形（Beth)
btw 其實日文都係咁演化出黎

點解BB要喊？

今次會講D人類演化當中既一D細節，簡單少少啦

育幼係智人、甚至係其他Homo既一個大課題，甚至係一個大難題。極大部分既哺乳動物其實一出世就已經有相當好既自理同生存能力。佢地係子宮發育到好成熟先出世，尤其是食草動物，因為佢地成日俾食肉動物捕住，如果一出身都唔識行一定俾人秒殺，所以牛啊、羚啊個D一出身唔洗幾分鐘就開始行，半個鐘內就識得跟住阿媽跑

羚羊一出世毛都未乾就識企起身飲奶
Source:

直立既人類就好唔同。岩岩出世既BB係極之無助無能。好多馬騮BB一出世雖然弱，但起碼都識攬住阿媽，俾佢爬上樹搵食。智人BB你唔好叫佢攬啦，轉個身都要幾個月先識，行就最快都要9個月大先學到 你可能會問，點解BB唔係媽媽個肚耐D先出世？咁咪會減輕照顧佢既負擔囉？原來呢，智人媽媽生BB係有條件限制，佢地個盤骨要拉開到某個闊度先生得出個BB，個闊度大約等於BB個頭既直徑。如果個BB再係個肚入面耐D，佢個頭就再大D，媽媽個盤骨又要拉得闊D。但太闊就有個問題，會令媽媽行得唔好，步行效率會變到好低。唔好忘記其實智人演化出黎既時候周圍仲有好多猛獸，如果孕婦行得唔好或者跟唔到大隊(狩獵採集隊)，佢地就生存唔到。為左唔犧牲媽媽既生存能力，BB大約10個月就要出世，俾人把住咁跑。

智人BB唔係一般既麻煩，係好L麻煩啊媽 動物幼兒一般都唔會點嘈，大佬啊阿媽已經虛弱，你仲嘈Q住哂引埋D獵食動物過黎係咪想含包散 但係智人BB就係鍾意喊，仲要好大聲個隻。究竟有D咩原因，或者演化上既優勢令佢地做出D睇落咁蠢既行為？

近排我就睇到d paper講呢樣野。原因大約有4個，睇下你地估唔估到
1. 頭先都講左早期既智人係一班狩獵採集既群體，佢地唔會有一刻停落黎，呢個情況起碼維持左大約19萬年左右。BB一生出黎基本上一定要俾人抱住走，所以佢地係唔會同阿媽分離既。母嬰分離好可能係代表棄嬰，喂阿哥，你唔要我老虎蟹都喊啦，拿拿聲抱返我啦 所以簡單講，喊就係一個分離訊號，話返俾族人知快D照顧返佢地。
2. 古時既資源好有限，其實養大一個BB係一個好難既事。岩岩睇Sapiens其實都有講，就算去到13世紀既英國皇室，Edward I同佢老婆Eleanor都生左16個仔女先有一個仔係成功長大並繼承到皇位，超過1半係過唔到1歲。更加唔好講史前既事啦係咪？所以智人好多時只會投放資源喺最大機會生存既BB度，甚至殺死渣D既BB BB喊其實好浪費身體能量，簡直係劇烈運動黎。所以喊得多既BB其實係代表佢地體質好，生命力旺盛。喊得多既BB多數會俾人揀黎養大。唔喊、虛弱既多數俾人遺棄/殺死。
3. 另一個角度睇，其實BB係媽媽既寄生蟲，族群要花大量既時間同資源去湊佢地，甚至令媽媽更易俾獵食動物殺死。呢個情況做成好大既矛盾 (parental investment vs. offspring fitness)。媽媽就緊係想俾最少既照顧湊大個BB，而BB就緊係想得到最多既照顧同營養令佢地贏在起跑線啦。所以呢，喊就係BB一個強力武器去勝出呢個角力，佢地喊一來可以引起母親注意，二來就係引起獵物注意。族人為左令佢地快D收聲就會仆過黎睇下佢咩料，令佢地得到較多既照顧。呢個hypothesis就提出其實所有BB都係非常暗黑既，為左令族人照顧自己不惜令所有人身陷險境。
4. 最後一個理論就係同輩競爭。BB要成功長大必需演化出各種手段吸引媽媽照顧，進一步講，越少兄弟姊妹，佢地成功長大既機會率係會更高。上面都講過，喊代表強大生命力，減少被棄/被殺既機會(殺其他兄弟姊妹都唔好殺我啊媽 )。另外，喊得勁其實間接令媽媽唔好咁快生下一胎，大佬你咁煩生多個仲得了，變相少左同行競爭，令自己生存機會大增。

大致係咁多，講到呢度先

Source: Lummaa et al. (1998)

Reference:
Lummaa V, Vuorisalo T, Barr RG & Lehtonen L (1998) Why cry? Adaptive significance of intensive crying in human infants. Evolution and human behavior, 19(3): 193-202.

幾有趣喎
搵下資料先

我覺得得意嘅地方係 係全世界其他地方都由象形文字轉唒用拼音文字嘅時候 係得中文冇經歷呢個轉變 幾千年黎都係用緊符號文字
暫時我諗到factor係聲調 中文係少數有多聲調嘅語言 同一set聲韻母讀唔同調會有唔同意思 而係以前聲調未被系統化嘅時候 單憑聲韻母拼音無辦法令人知道個字係咩字同點讀 所以唯有繼續用符號

覺得產生生命呢樣野好神奇
一堆原子撞下撞下居然撞到生命出黎
究竟個概率可以細到點

有無聽過Miller–Urey experiment?
1952年有班科學家係實驗室模擬返早期地球大氣層，用電流刺激氣體，
一星期後發現有D amino acid產生出黎，正正喺早期生命體所需既有機物。
需要都仲未喺人工環境下形成到真正既生命，但我9估，其實只要有適合既大氣成份同溫度，加埋千千萬萬年既時間，生命應該會發展到出黎。難就難在要形成到咁既環境條件

Bb cry

正呢

巴打講既聲調的確解釋到點解中文轉唔到做拼音文
但我覺得唔係轉唔到，而係冇需要轉
原因係現今用緊拼音文字既國家（近乎全世界）都係從已消亡&當時較強大既文明度借字母返黎，但母語&字母相差太遠，先侷住將象形字轉做拼音字啫

但呢幾個point 都說服唔到我...
點解淨係得人類bb 係咁廢同喊....
果幾個point 其實好多動物都要經歷
人有咩獨特性?

但係例如拉丁文同希臘文呢啲本身係強大文明使用嘅文字都係本身係用拼音文字？

可以試下咁理解
首先唔係淨係人類BB先會喊，好多鳥類同哺乳類BB都會嘈，希望得到更多父母既照顧。但係人類BB因為母親盤骨限制令佢地出生時係非常under-developed (呢個係直立、步行動物既限制，唔係有咁多動物有呢個問題)。袋鼠唔係哺乳動物，係有袋動物，佢地直立，而且BB一出世都係超級under-developed，但佢地因為生活係袋入面，唔會有母嬰分離等問題，所以BB唔需要發展出咁大聲既叫喊。人類BB完全無自理能力但天生就無辦法完全連接住母親，所以佢地極之依賴發聲系統黎維繫母嬰關係。

希臘應該有從雙河 埃及到借字

佢地係自身文明強大之前已經抄左人地既拼音文字黎用
係同航海民族Phoenician抄考返黎
而phoenician 好似係抄考埃及象形文字

真正被認為獨立發展文字係少之又少，只有蘇美、中美洲文明係confirmed
古希臘文字係有抄考過兩河流域既古文字

巴絲們仲有無咩書好睇啊
bookdepository寄書好鬼慢, 諗住一次過買幾本
宜家買左the omnivorous dilemma同homo deus
仲有無推介

當時間係無限
任何有可能發生嘅野都會發生

留名等樓主homo deus 書評

有排啦, 書都未到, 睇都要十幾廿日

半日到live
樓主加油

我細個為考試讀BIO，中五考完就無再掂
如果以前讀書都係咁有趣就好

呢個題材都唔係淨係biology
其實都算multi-disciplinary，有人類學、歷史、地理、生態學、生物學
所以一般都唔會喺中學教，要有返咁上下background先容易D理解
我最差就係歷史同社會學知識，所以避哂無講

半日好勁
我用左一日半

地球一定會滅亡
如果演化高等文明將地球物絕帶離地球
地球幾十億化出來生物都會消失
利技出現都唔係差

我記得睇過discovery話，人類bb生得咁可愛，就係為咗避免被非生父男人所殺

唔知古代人係咪咁，因為我記得雄性黑猩猩係會謀殺其他黑猩猩bb

但係早期母系社會喎

人類BB可唔可愛呢樣野好主觀喎
狗媽媽都可以話D狗仔好可愛架下嘛

殺幼會令雌性再進入發情期
狒狒已經進化到會假發情
同埋雄狒狒會照顧幼兒同雌性打關係
黑猩猩殺幼好似係殺新加入雌性第一胎
因為父親不明
而女人進化到定期經期
根本無需要殺幼
1個月就一次機會

冗員無計

近排煲書
無備課出唔到文住

跟據 Third law of thermodynamics 宇宙所有東西會變成一片"熱平衡''(熱寂) 即沒有生物可以生存

終於到手？

未到
唔會睇homo deus住因爲開左omnivores' dilemma
保持一條戰線會好d
其實都搵緊d有趣d既題材寫文，希望幾日內出到

前好幾頁見到有人講epigenetics﹐以前我就係做呢個field的research

可唔可以講多d
想知係咪真係work

其實咁講，epigenetics係控制一個gene turn on / off﹐所以佢中文叫 表觀遺傳學
如果你先天有果個gene ﹐因為各種原因 (e.g.環境)﹐而turn on左佢，的確有機會將呢個on/off status pass落下一代
(有少少似cancer的情況，體細胞的改變唔會pass落去，但生殖細胞的改變會一代傳一代)
佢可以解釋好多傳統genetics的問題，例如唔同人患病的病情都有分別，因為佢地某d相關的gene一開始已經turn off左

高人

其實
東亞人嘅祖先係咪最弱嘅人種
所以先要逃到最遠嘅遠東生存?

生存到落黎唔會係最弱人種，唔同的生存環境造就到有特別的特徵 先 生存到
唔好比現代人果種歐美文化主導的審美觀影響，做bio就要由自然角度去諗，遠東有咩條件令亞洲人種係呢道會有優勢

會有情況可以啓動體細胞同生殖細胞既gene on/off?
有無d具體例子

首先亞洲人同歐洲人唔係咩不同人種
可以話佢地係不同的race
但基因上的分別只相差好少
但你個問題唔係完全唔合理，SUV巴都講左環境影響生物特徵，我亦可以話亞洲人因副冒險性所以最先開發亞洲

呢類case多數都係懷孕初期，當身體未明顯發展出生殖腺的時候，turn on/off會一次過影響哂兩邊的cells﹐ 出左世之後好少會搞到生殖腺果邊
以前見過paper講懷孕果時的營養情況的確會影響好多gene的on/off
(詳情paper的話真係要搵下先知
因為我係做唔同on/off狀態對病情的影響，好少睇pass落下一代果d paper)

明明地
巴打讀biochem/med sic?

biochem﹐之後medical school做epigenetics research
用我個名做例，其實SUV唔係講緊車，係SUV39H1 gene﹐佢會加一個methyl group落去環繞DNA的histone protein 3 (K9 amino acid)﹐從而turn off果個gene
即係SUV39H1 呢個gene的功能就係turn off特定的gene (係Pack DNA的protein上面加tag﹐而唔係改變DNA本身)
例如最出名的case就係x inactivation﹐女性有2條 x染色體 (男的得1條)﹐而胚胎早期會random turn off其中一條，身體唔同cell的on/off狀態都可以唔同，最簡單見到就係混色的貓，唔同skin cell出唔同色的毛，所以會混色
(去到生殖腺會兩條再turn on返，保證下一代兩個x都可以run得到)

勉強明
勁啊巴打

好撚高汁

強貼留名！

咁巴打你又讀咩出身？😂
Biology? Epigenetics 似乎冇咩認識喎
應該唔係molecular biology 人😁

Biochem 人係度say個hi 先

巴打你係do research in med school or really study for MD?😶

我個field好窄廢事自爆
都係biology個d但唔係molecular biology

終於睇完Sapiens
下篇文會講下Harari既中心論點，智人何以稱霸地球

Palaeontology in hk? 😏
咁的確幾窄既😂

research in med school
不過我離開左research field啦已經，老闆唔識epigenetics但叫我做epigenetics﹐好無癮
全lab得自己做epigenetics﹐好孤立

呢個post已經慢慢沉

樓主快上水

未出文唔敢推
工作十分繁忙請見諒

放棄工作, 專心考古

有無人幫下手講住先

我入黎學野架咋
樓主快啲辭工出文

留一留明先, 高汁post

支持樓主辭工

每月$100支持樓主劈炮

好似話歐洲人普遍有尼安德特人基因
我搵搵篇文先

1. 毅進星 $100

但好似東亞多啲
其實尼人分佈係歐州多定東亞多？

2. 夜子+ $100

追左一日終完live到
留名等學嘢

有本書叫人類大歴史 （Homo Sapiens) 講呢樣野
大家有興趣可cc

好耐之前已經有巴打介紹左
我估好多人睇左

岩岩係博客來訂左(今日有88折 )
同埋已經係GOOGLE PLAY免費預覽左D

人類打破演化命運

智人有咩優勝之處贏到尼安特德人、甚至係所有其他生物，呢個係本post最中心既問題，都有唔少巴絲問過。無錯，唔少史學家、考古學生、生物學家都俾左好多可能性出黎，包括話智人狩獵強，石器技術高，溝通能力強等等。人類大歷史既作者Yuval Harari提出左一個理論，佢話智人之所以不同，並唔係喺個人能力上面既搵得到既 如果將一個智人(即係你同我)同一隻黑猩猩擺去一個荒島度生存，唔洗問，一定係黑猩猩贏，俾你都唔知生唔生存到一個星期啦 所以智人勁係勁在一個群體既層次，唔係話你石器技術高就可以勝過萬物。

生物間有一個奇怪既守則，一個最親密既猩猩馬騮群體係極少超過150隻馬騮既。馬騮要合作、要溝通、要互相信任組成一個緊密既團體，係需要每隻猩猩之間都非常認識對方。佢地唔會同陌生既猩猩組隊，大佬點知你係好猩猩定係仆街猩猩啊，團體入面有老有嫩點可以俾個生保猩猩搞亂 所以猩猩間係用好多時間定心機去維繫感情既，特別係首領猩猩添。生物學家研究過，一隻成功既首領猩猩通常都唔係最打得個隻，反而係最令同伴信任先係重點。但係咁，維繫感情係要時間既，如果群體超過左150隻猩猩，首領會唔夠時間同每一隻猩猩溝通，所以就打破唔到150呢個不明文守則喇。

智人就唔同，智人既群落極大，差唔多無數量限制。你試諗下，整個社會同你地身邊其實都充斥住陌生人，無錯你未必會信佢地信到好似朋友咁，但你心底會知道佢地多數唔會害你，係可以共同生活喺一個社區度。點解呢

答案就係想像力、或者叫做「虛構事實」既能力。最遠古既智人部落，只要有人發明到「講故仔」既能力，就容易整合一大班人。舉個例，如果有個人話：「我就係天神既使者，你地最好乖乖地聽我講，如果唔係天神就會落雷擘9你地。」一班愚昧既智人如果信既話，佢地就會聽呢個使者講，佢地之間雖然可能係陌生人，但就會信奉同一套價值(要信使者否則俾雷擘)。佢地就容易合作，形成大規模團隊。

聽落好似好白痴咁，唔多似係咪？但原來呢D天神既使者、巫師、魔法師都生活喺現代架 金錢就係一個最強大既現代「虛構事實」。我問你，銀紙食唔食得？佢有無客觀既價值？緊係無啦，一張爛鬼紙其實根本一D價值都無。你試下俾張銀紙隻猩猩，睇下佢會唔會打9你？香蕉就唔同，佢有客觀價值，可以食落肚，俾能量我地。咁點解，我地可以揸住張無客觀價值既銀紙，走入超級市場，向一個完完全全既陌生人，換到一隻有客觀價值既香蕉呢？？無錯喇，金錢既價值正正就係虛構出黎既事實，一班叫做律師、總統、金融機構既巫師付予呢個超能力俾銀紙既。只要佢地施展一連串既儀式或者魔法(好似吸個印章啊、宣誓之類啦)，貶下眼，銀紙就有價值，令人為之瘋狂，金錢可以令一大班人、甚至一個國家既人民拼左條命去追逐，同陌生人合作，並且世世代代效忠國王。

其實我地生活入面差唔多所有細節都俾「虛構事實」包圍。我事但up少少：國家概念、宗教、人權、資本社會、去旅行尋開心、所有習俗、校規、企業。全部都係，呢D係猩猩難以想像既，因為猩猩係唔會信故仔，佢地只信客觀事實。但就係呢D虛構事實令人強大，組成千萬人社會，將D猩猩擺入動物園。Harari既結語好得意，佢話「虛構事實」係屬於高層次概念，係凌駕「客觀事實」之上。佢好好奇，以後既人類可唔可以再有一次認知上既突破，搵到凌駕「虛構事實」之上既層次，淘汰宜家既智人

Reference: Harari, Y. N. (2014). Sapiens: A brief history of humankind. Random House.

終於出到一篇，真係唔好意思要各位久等

其實我睇完Sapiens
發覺作者並無花大多篇幅去講史前人類既演化，智人出現左約20萬年，但佢只集中討論最近7萬年既事，之前差唔多完全無講。
我其實都搵到佢有D資料係錯/唔全面既，例如佢話哈比人係因為海平面下降去到Flores Island，但呢個根本無可能發生，最大機會應該係俾洪水衝左部分Homo去呢D離島度
佢本書4份1係講史前部分，其餘都係農業社會後期，有史料既歷史黎

出左文喇喎大佬

其實宗教同儒家思想乜乜乜最終都係統治者的工具而已

咁統治者都係人類生存嘅工具姐，思想嘅嘢都要有人buy先得嘅

衡量一套思想好壞應該係睇思想本身
而唔係由使用者質素定奪

btw 其實所有__ __ 最終都係統治者既工具...空格任你填（科技/車輛/電腦/etc.）

你啱

追到live
樓主好勁

衷心多謝每個追到live既巴絲
字海其實唔易

消失的維京時代

先旨聲名我唔係好熟歷史，維京人既起落我真係麻麻地熟。但佢地有一個chapter引起好多史學家同生態學家討論，就係佢地喺格陵蘭既殖民潮同之後既神秘沒落，今次就講呢part啦

維京人係一班稱為Norse既北歐佬，最先源起寒冷、貧瘠既斯堪地那維亞半島。因為陸地資源所限，佢地慢慢發展出高超既航海技術。去到大約A.D.800左右(當時歐洲處於法蘭克帝國同東羅馬帝國強烈影響)，維京人開始壯大並四出攻擊西歐各地，維京時期正式開始，成為歐洲不可忽視既勢力

維京人的航線

因為北歐土地貧瘠，挑起左維京人周圍掠奪/攻擊既念頭，佢地不停向西擴張勢力，喺唔少島嶼上面建立殖民地，包括冰島、格陵蘭、佢地更一度喺北美建立過據點(仲早過哥倫布800年左右 )。不過佢地無喺北美建立永久殖民地，有說佢地唔夠印第安人抽 其中最大、最著名既殖民地就係格陵蘭，人口一度超過3000人，因為當時氣候相對和暖，適合耕種，佢地種大麥、燕麥，亦都放牧牛同羊，開心愉快咁生活

農業係維京人既生活可以話係舉足輕重，Jared Diamond就講過，佢地沒落好有可能就係因為太依賴農業(呢個原因好熟口面 )。雖然格陵蘭上面有愛斯基摩人(正確黎講應該叫伊努特人)，佢地早喺維京人登上格陵蘭已經生活左好耐，但呢班自大既北歐佬唔鍾意向鄰邦學習。就是咁，維京人好大機會因為過度放牧同開發土地，令土地慢慢變得貧瘠。另外，A.D.1250年開始出現左一個小冰河期，氣候變冷令到北歐等地唔適合耕種，大約去到1450年，維京時代結束，佢地大部分殖民地都收哂皮。Jared Diamond既結語就係，維京人過度破壞環境加上氣候因素而滅亡。

然而，越來越多考古證據為佢地平反。佢地未必真係蠢到咁坐以待斃。其實不少考古學家都發現佢地相當依賴海洋資源，諗諗下都正常啦，佢地航海術高，當時海上資源又豐富。考古學家喺佢地既遺址搵到非常多既海豹骨頭，證明佢地應該係過住農牧+狩獵既生活先岩。

另外呢，其實維京人喺格陵蘭既主要據點係南部，而佢地每年喺適合既時候係會大費周章咁出航去到西面既海灣打海象。呢個應該先係佢地最重要既經濟活動。海象牙係當時有極高既價值，係雕塑藝術品既高級原材料。佢地賣海象牙俾歐洲佬，換返格陵蘭無既物資。

海象牙雕刻而成既路易斯棋組

但係A.D.1250年出現既冰期始終係一個重要既轉捩點。無錯，氣候變冷令佢地既農業生產減少，OK，咁咪轉食多D海鮮囉？但係呢，冰期唔單止令溫度下降咁簡單，原來亦都帶來更多既海上風暴，令航行更危險，越來越多既狩獵隊同貿易船隊一去無回頭 仲有，歐洲本身一直都有開發新既貿易線，去到A.D.1400年後，佢地既市場多左來自俄羅斯既海象牙同埋非洲既象牙，令格陵蘭海象牙失去競爭力，呢個分分鐘係維京人既致命傷 (佢地再唔可以換到足夠既木材、鐵同其他造船零件)。喺環境、自己既過度開發、同埋經濟既夾擊下，維京時代正式結束，成為令人回味既一段歷史。

氣候轉變收維京人皮全過程

Reference:
Diamond, J. (2005). Collapse: How societies choose to fail or succeed. Penguin.
Kintisch, E. (2016). Why did Greenland’s Vikings disappear? Science Magazine.

我哋多謝你就真

狂賀300正皮

聯巴好耐無見

儲文

而家又等多排等你睇完homo deus 先入番嚟

有排啦
書都未到
1001都未講到homo deus
而且我都唔想太集中講一個作者既野

有冇人睇麥克魯漢嗰堆媒體學書？雖然舊d但一樣mind blowing
利申借過一本，睇唔明冇再睇

睇唔明你點知有啓發性

連登既學術台好高質

單單一兩句就夠mind fuck，但係睇落去要知點解就好難明，可能係睇中譯關係
當然唔係全部唔明啦

講多啲

淨係睇過The Gutenberg Galaxy ，同埋因為佢寫幾本經典嗰時電腦重未普及，有部分佢提出嘅理論係好超前，有d就過時

瞓醒睇下記唔記得本書講咩 因為中譯版好多名詞都好古怪，理解唔到，入唔到腦 有d概念依稀記得

入已手

呢個post同羅馬post一齊對照睇，一邊講羅馬點偉大，呢邊講史前人類同歐洲點仆街，呢邊當前傳睇，嗰邊當本篇，嗚呀，不得了

巴打有冇睇過Ian Morris嘅西方憑甚麼(Why the West rules for now)
佢開頭係咁比較唔同古代人類文明嗰啲，睇到我好悶 ，但可能岩巴打你。

都差不多完喇

知道呢本書但無睇過
好厚，未必會睇
個goodreads都幾高分

live左好多次
繼續講，唔好俾佢停

高質再留名 加油巴打

呢排睇緊其他書，未諗到講咩住

的確係唔多睇得明
但係perspective 好特別

巴打你由細睇慣英文書？
利申：以前每次prep tutorial reading 都想死

睇唔慣架
咪當迫自己學埋英文
同埋資料性重既書我鍾意睇英文，d術語好睇d，中文好怪又'橋'口
其實睇多左，真係會睇得快d，同埋我多數睇完一段，會問自己知唔知佢呢段講乜，如果get到主旨我就會下一段，唔再細嚼生字

好撚勁
中譯的確讀起上嚟怪怪地，但自己讀英文真係會每隻唔識嘅字逐隻查save低，結果睇咗好耐都睇唔晒就放低咗

我睇哂成本Sapiens，查左都唔夠20隻字
其實我好多字都唔識，但我淨係查影響我理解既字
如果見到字就查，我幾個月都睇唔哂，同埋會無心機
都係個句，理解/估到意思就繼續去，唔好拖，到頭來你會發現其實都明到7,8成

輕輕一推
樓主又失蹤

講得7788 (技窮 )
未搵到好題材寫文

樓主加油

呢幾日都有野忙，好難坐定定搵資料
下星期會出文

咁啱見到，極極極簡單既介紹

商務本耶路撒冷5000千年做緊7折
真係咁冇市咩

Thx巴

睇左幾分鐘發覺有劇透，頂你即刻閂左

呢本好似傾向多左宗教同歷史
科學應該無乜

之前啱啱睇完哩本
講左人類respiration既mechanism係微生物時代已決定左
己證實mitochondria同choroplast本身係微生物, 只係同其他微生物結合左, 跟住慢慢失去左獨立生存能力

所以係
有感而發下

唔緊要啊巴打
我原意都想包含文明既興衰

好似唔錯
但係「證實咗」係指學界有一致共識？前幾年聽好似重係假說嚟

呢一兩年多左好多人講
我都以為共識左添 lol

想問下d研究係點進行，係睇化石？

可能大部分學者都接受咗，係我未update啫。

陋見係mitochondria 有自己嘅dna (定係rna?)， 經母系遺傳，可以一路trace番上去

同埋照咁睇即係choroplast都有自己遺傳因子？

等通街都係處巴打解答

啱啱買左呢本
洗唔洗睇左sapiens先再睇？

我前幾日係誠品睇左少少
覺得唔需要

未追晒 post
原始人無屋無高樓大廈
幾萬年前嘅地震對人類嘅破壞係咪無咁大
唔算係天然災害

睇下住邊，住半山嗰d 山洞樓盤就仆硬街，另外有可能地震引發海嘯/ 地下水湧出

其實真係好睇你住邊
地震/板塊移動引起既環境影響包括海潚, 山泥傾瀉(泥石流), 水流/水源改變, 火山活動。有份paper就講住喺紐西蘭既古人就因為地震引發海潚集體放棄據點既記錄。有一點就係現代地震做成既傷亡唔止係人命，仲有財產同基建。古時無呢D野，你都可以話天然災害做成既影響細D。

Reference:
Goff, J. R., & McFadgen, B. G. (2003). Large earthquakes and the abandonment of prehistoric coastal settlements in 15th century New Zealand. Geoarchaeology, 18(6), 609-623.

雜食既智人

個post一開波時都講過，差唔多所有Homo都係雜食者。每種Homo既肉/植物既飲食比例都唔一樣，初期既傾向食多D植物根塊或者花果，直至直立人識得用火之後，Homo一下子可以食用極大量之前攝取唔到既營養，令到後期既Homo可以獲得大量能量，擴張版圖，佔據到一D之前認為搵唔到食既地方。

The Omnivore’s Dilemma既作者Michael Pollan認為，Homo大腦咁發達，或多或少都關佢地極廣泛既雜食習慣事。點解咁講？雜食動物比起專食性動物係需要處理更多既環境資訊既。佢地既要狩獵又要採集，佢地大腦要記住好多野：地圖、獵物既行為同出沒時間、咩季節打咩動物、唔同獵物既狩獵策略、唔同季節既植物結果時間(所以採集路線唔同)、有咩植物菇菌有毒等等。要做一個成功既Homo個大腦一定唔可以細啦，佢地個腦永遠都要處理一個兩難問題，正正就係Omnivore’s Dilemma (雜食動物的兩難)：Neophobia vs. Neophilia。Neophobia即係驚試新野，見到之前未食過既食物，佢地既防護機制就會話俾佢地知唔好亂試，唔係好易無命。Neophilia即係好想試新野，因為分分鐘可以獲得前所未有既能量同生存條件 要每分每秒處理呢個問題，雜食動物多數都比較聰明，或者咁講，比較富實驗精神同埋冒險精神 。老鼠就係好例子，佢地遇到未食過既野，佢地會先食少少，等過一陣睇下自己有無異樣先，無既先會大量食，呢個能力叫做Delayed Learning，佢地會將肚痛同半個鐘內食過既野掛鉤，好鬼醒，所以毒老鼠自古都係好難成功既事，俾你成功一次就無第二次

另一個極端例子就係極度專食既樹熊，佢地個大腦基本上無野要處理，佢地淨係食一種樹既樹葉，所以佢地個大腦細到痴唔住個頭顱骨 專食性既動物亦都好難擴張版圖。智人做得到，正正因為佢地乜都擺入口，識得用火之後更勁，肉類同根莖變得更易消化。用身體結構黎講，佢地唔需要一條好長既腸去吸收營養，反而可以慳返更多既能量去發展大腦，令佢地處理更多環境資訊。

智人擁有好發達既味覺，佢地用條利同個肚黎做實驗。智人最重要既食物觸覺主要有三樣：甜、苦、嘔心。唔係所有食物都帶到甜味俾人，食肉可以維持生命，但你唔會覺得D肉好甜。人類可以feel到甜味因為呢個係極重要既大腦需求。好耐之前都講過大腦係最「哂電」既器官，大腦長期需要能量但佢好麻煩，佢淨係用到glucose(葡萄糖)。為左維持大腦運作，人類就發展出鍾意食甜野既傾向，甜野即係好多glucose，呢個能力直到今日都仲影響緊我地。

苦味其實係一個防護機制。植物同菇菌因為唔郁得又無得逃走，但佢地又唔想俾人食，所以佢地就發展出大量既化學武器去對抗食草動物，當然包括我地。我用提子做比喻。提子好食又甜，我地當然鍾意食啦，提子本身亦係靠動物幫佢地傳播種子。但係咁，提子唔想你咬爛佢地粒種子既，大佬啊你咬爛粒種子我點繁衍下一代啊 所以佢地擺左D苦味(其實係毒素黎)入去，所以你食種子既時候，你唔會特登咬爛粒核既。因為你都唔想死嘛。有趣既係，D人成日話大肚婆會轉口味原來都有科學根據，佢地對於苦味係會變得更加sensitive，大腦會將苦味同毒素相連既，佢地要保護BB，大腦會話俾媽媽知唔可以亂試苦野，唔顧個大都要顧個細啊喂，有說好多大肚婆都覺得西蘭花苦既，呢個就係其中一個警號。

最後係嘔心既感覺。嘔心既感覺唔一定源於食物，你見到欣而可能都會覺得好嘔心，但你唔係想食佢家嘛。但嘔心感覺其實都係來自食物。古時令我地覺得想嘔就係見到D屎啊、腐爛緊既肉啊、好多蛆蟲了下了下咁 其實呢個都係防護機制，令我地唔接觸呢D污物，避免細菌感染。

講到呢度先。

Reference:
Pollan, M. (2006). The omnivore's dilemma: A natural history of four meals. Penguin.

屌你相當有趣

高汁

就快睇完本Omnivore's Dilemma
屌你睇左差唔多成個月

呢排睇緊其他題材既野
唔太關呢個主題事
所以無推post
多謝巴打一直以來既支持

嘔吐仲可以令人避免吸入呢d有毒物質

無錯
Michael Pollan引述disgust既定義係
The fear of incorporating offending substance into one's body

樓主
咁本野最後有冇講fast food world 既perfect meal 係咩？

未睇哂，仲差幾十頁
到時share少少

又買左書
睇完本homo deus又有新書睇

睇得咁開心 出文益下小弟

要貼主題唔係咁易架葉師父

充滿邏輯謬誤

每一樣我地覺得身體on9既野其實都有佢用處

正式開始睇Homo deus
應該會post返多D文
唔洗搵資料搵到我死死下

其實係
就算宜家覺得無用既功能，喺以前可能好有用
人類既身體甚至思想其實極多數係為左適應Hunter-gatherer既生活，而唔係農業社會或者智慧型社會。
人類過左狩獵採集生活大約19萬年，農業社會約1萬年，智慧型社會(農民佔population <2%)約2-300年咋

近一萬年的人類演化

個post間唔中都有人問，智人近幾千年來其實仲有無演化過？醫學、科技發展一日千里，幫我地解決左好多日常問題，環境轉變唔一定迫到人類進行天擇過程，我地既基因係咪唔洗再點改變呢？

答案可以係、但亦唔係。無錯，人類自從識用火、識縫製、識起屋後，唔洗再靠基因幫我地改造身體去適應不同氣候。技術取代左基因既工作，令人類快速發展同擴張版圖。但農業發展之後，人類就面對三大問題：饑荒、戰爭、疾病。今日就決定講下饑荒呢個因素，點迫人類演化出我地近一萬年既最大演化里程碑 - 乳糖消化能力。

咩係乳糖？乳糖係奶類食物入面最重要既一種糖份，無論人奶定牛奶，入面既糖份來源都係來自乳糖。人類BB一出世，胃部就會製造一種酶(enzyme)去分解呢D乳糖，從而俾腸道吸收，養到個BB肥肥白白 但係呢種酶唔會成世人不停製造，當個BB慢慢大，踏入成年之後，胃部就唔再整呢D酶，變相消化唔到奶製品，一食就會痾啊嘔啊咁。呢個問題醫學界稱為乳糖不耐症，其實又唔係真係病黎既，睇返我地以前狩獵既生活，人大左真係唔會再飲奶架喎，食肉食生果家嘛，身體唔需要製造多餘既野去消化一D我地唔吸引既食物，無錯架喎

但係人就係咁犯賤，我地一萬年前竟然馴化左牛/羊呢D製奶動物。牧民日日都揸奶，飲唔哂就將佢地整成芝士之類，以供日後食用。咁好啦，有D人天生身體會keep住整呢D enzyme，大個左都唔會無左呢個能力，咁佢地就醒喇，可以一生享用牛奶、食芝士。無呢個能力既人就唔食得，屌，算囉咁，最多唔食 今時今日既世界咁多食物揀，當然無問題啦。但幾千年前、甚至幾百年前就唔同講法了。天氣既野，唔係年年風調雨順架，當稻米、小麥失收，D人就好大機會要靠五穀類以外既食物充飢(作物失收唔一定影響到牛/羊生活，因為佢地食既草唔一定會無哂)。呢個時候有乳糖不耐症既人就仆街了。佢地肯定係最快餓死個批人黎。因為乳糖不耐症係基因決定既，爸爸媽媽有呢個問題，佢地既仔女好大機會都有，咁佢成個家族就好易喺饑荒情況下收哂皮。唔好睇少饑荒清洗人類既能力，短短幾年既饑荒可以殺成3分1既國家人口，分分鐘幾次饑荒就可以將有乳糖不耐症既人洗清光 無死到既人就因為咁遺傳左消化乳糖既能力俾絕大部分既後代，亦因為咁奶製品可以進入我地既主食之一。換個角度諗，智人其實係俾牛羊馴化左，係牛羊逼我地演化，消化佢地既奶

Reference:
Pollan, M. (2006). The omnivore's dilemma: A natural history of four meals. Penguin.
Thompson, H. (2012). An Evolutionary Whodunit: How Did Humans Develop Lactose Tolerance?

人類係被自己食物馴化，you are what you eat

名句

好耐無追入返黎
樓主越講越興奮越講越生動

適者生存

係咩
我淨係覺得好似無一開波個陣咁鬆散

想問個off topic 少少既問題
巴打有無睇過關於語言發展同人類演化關係既書
點解唔同地區既語言會有d 第區無既音同概念
例如點解我地無乜喉嚨音捲舌音
點解歐洲語系無分tone ，唔會升左key 就變第個字咁
點解部份地區既語言個vowel consonant 比例咁高，有d咁低
呢幾個疑慮有無人試過用演化解釋過
人早期既語言係似vowel 多定consonant 多，喉音多定卷利多?

呢條問題簡單啊

唔識
不過可以試下搵資料

盲腸可能最冇用

有食物敏感既人係咪以前都好多 死剩左個d因為近100,200年社會發展醫學發達先可以生存

push

Homo deus搵唔岩題材
睇左三份一，同Sapiens差不多

有少少想射一日波坐喺屋企睇書

再次華麗留名支持樓主

支持

見到咁多bio野好想加把口，但好散唔知點講好

講樣前幾頁的野先，老鼠有delayed learning﹐係一個好大的進步
但其他再advanced d的mammal例如智人，就係識嘔
有d老鼠藥都係針對呢樣野，佢食少少就死得，佢sense到有問題果時已經太遲 (內出血)

可唔可以話黑死病改變左人類歷史進程

等等等還等

病左
休養中

講到乳糖不耐症，忍唔住加把口
乳糖不耐症有兩種，其實樓主都有講到
一種係真係天生整唔到Ｄ酶，基因決定左佢地由出世個刻開始就冇可能消化到奶製品
第二種係雖然有能力整到D酶，但因為奶唔係主食，所以身體都廢時曬氣整呢Ｄ酶出黎
兩種係現代社會都仲有架！
前者冇錯係少D，原因係好似樓主所講咁啦。但都仲係有架！有生過ＢＢ既巴絲都可能清楚，帶ＢＢ去睇症既時候，醫生其中一條會問到既問題就係ＢＢ有冇乳糖不耐症。有既話ＢＢ既飲食係要有好大既調節
後者當然都有啦。如果有個人出世起就唔飲奶，第一次飲個陣一定會屙到痴線。但假設呢條友未屙到脫肛，仲肯飲第二次，第三次，呢個人身體就會發覺，喂有奶喎，Ｄ酶有用喎。咁身體就會慢慢整番Ｄ酶出黎消化Ｄ奶
簡單Ｄ黎講就係適應
唔好話成世人未飲奶先會屙呀。可能一般人冇飲奶一年已經唔會整隻酶出黎

借個位黎宣傳下自己既新片先
條片係講吸血鬼係現實存在的話，究竟會同一般人有咩唔同
內容一開始有Ｄ驚嚇
後面會講埋一Ｄ代謝相關既疾病同埋癌症治療

請大家多多支持

正啊講多d

買左the story of the human body睇

追左好耐終於live到
好睇阿巴打

休息完記住出文

病左成個星期

其實遊牧民族既侵略史同乳糖消化基因既傳播有冇關係呢？
由於獲取既食物種類有限，以乳製品為主食既遊牧人口理論上比農耕人口有更高比例既乳糖消化基因

蒙古所行既初夜權、自古各遊牧民族攻城後不斷姦淫、甚至傳聞成吉思汗子孫過千萬
其實都不斷將乳糖消化基因塞入農耕文明，令其有能力調整出更現代化既飲食（如明治維新時，飲用牛奶為現代化的一大標籤）

好耐冇入post，巴打早日康復

呵番

樓主快啲好番出文啦

終於live 好撚好睇

一口氣追哂

文ar

好返D, 又睇返書了, 病左好耐啊屌
OK會出文, 俾D時間我搵資料

不過就1001
係時間暫告一段落，俾少少時間自己累積一下知識

再見

推 睇到頭十頁

好多討論都唔係好睇得明
唔知係咪因為自己無接觸開

人類大歷史同槍炮、病菌與鋼鐵已入手

對進化論有基本了解應該無問題
有邊度唔明我試下解

兩本神書

成日叫如果羅馬冇比瘟疫同蠻族打皺會點

冇比人打佢都手痕去打人啦 lol

呢排睇緊Homo deus，差不多睇完。老老77本書無Sapiens咁好，明顯地作者蘊釀左Sapiens好耐，成本書結構好完整。Homo deus唔係唔好，但結構比較鬆散，感覺上作者諗到邊就寫到邊，讀起上黎無Sapiens咁驚嘆。不過咁，作者的確有好強既前瞻性，令我不得不跟住佢既套路去想像人類未來。今次就講下有邊幾點令我開眼界

近一、二百年意識形態抬頭，宗教慢慢跟唔上工業同科學發展既步伐，俾唔到人類對世界事物滿意既解釋。最明顯就係人道主義既掘起。人道主義其實就係話每個人都係獨特既，人人都有一個自主既意志，無人可以知道或者無能力去左右我地心底既慾望。所以點解近幾百年開始有民主制度甚至女權主義既產生，就係因為人人平等，每人心底既聲音都有價值，令社會唔再俾舊社會既「神」主宰。

誰不知，當人人都吹奏緊每人心入面神聖既靈魂既時候，醫學+心理學界慢慢揭開一個驚人既秘密，就係人腦入面根本就無一個「靈魂」去主宰我地既慾望 即係話，我地意識背後無一把single既聲音去決定我地既所有行為。佢地究竟點證明呢

係人都知大腦係分開左右腦既，左腦主邏輯、語言，右腦主空間。咁有D癲癇病人因為大腦電波異常，醫生們為左令佢地發作既時候仲可以控制身體，佢地係會剪斷連接左右腦既一條好大條既神經線，但又唔死得，好撚癲 呢班裂腦人左右腦唔再連接住，可以咁講，佢地既身體係由兩個獨立既腦控制。佢地吸引左一班科學家去研究人類意識同靈魂既存在。

最最出名就係由Prof Roger Sperry主持既實驗，佢用語言問一個裂腦小朋友大個想做乜(即係問左腦)，小朋友答想做製圖員。跟住佢用卡紙寫左相同既問題俾佢隻左眼望(右腦控制左眼視力)，叫佢用scrabble拼字出黎答，呢個方法完全避開左腦干預。小朋友好快用左手拼左個答案出黎，佢竟然話大個想做賽車手。大家係咪覺得好奇怪？

呢part實驗仲未完。教授用兩張卡紙俾另一個實驗者睇，一張畫左隻雞俾佢既左腦睇(即係右眼)，一張畫左雪山就俾右腦睇。跟住就叫佢指出最能代表佢睇到既野。神奇既事又發生左。實驗者聽到問題之後，佢右手就指住雞腳，但同時左手又會舉起指住雪鏟。教授就問佢點解會指住兩個答案，佢就答：「因為雪鏟可以鏟走D雞屎嘛。」

你地係咪覺得好奇怪？頭先都話左腦控制語言，即係話呢個實驗者既左腦答緊問題，右腦俾左腦mute左。但係左腦根本唔知佢自己頭先見到雪山卡紙。佢自己心底好奇怪點解自己兩隻手都指住兩樣野。所以左腦諗左陣，嘗試解通自己既行為

呢連串既實驗講左一樣好重要既野出黎。就係我地既左右腦其實各自有自己既慾望。我地所謂心底入面單一既靈魂根本唔存在。呢個係一個假象，係由我地細細個開始俾自己既錯覺。我地所謂既慾望其實亦都唔係無得控制。目前已經有不少實驗可以以電波影響老鼠同昆蟲既行為。你用電刺激佢地腦不同部位佢地會自自然然做出一D違反常性既行為(例如衝向實驗者之類)。但佢地唔會覺得唔開心或者抑鬱。佢地反而覺得佢地既行為係自願，出於自己既慾望。呢堆發現震撼左整個人道主義。人無靈魂，人既慾望亦都唔係咩咁神聖，純粹係一D腦神經既交互作用。作者指出人道主義不出一個世紀將會崩塌沒落，人類究竟會點樣再發展落去，維持人類既尊嚴？我未睇哂，但我睇左本書8成，作者似乎都唔係好樂觀

Ok

趁有D時間，再講講Yuval Harari另一個核心論點。同我個POST既主旨絕對有關，就係人類社會會向一個乜野方向演化。人類自從解決左戰爭、饑荒同埋疾病既問題後，人類之後仲會追逐乜野？Harari認為，長生不老、快樂同埋神化人類(類似無所不能)係人類21世紀既重大課題。佢話呢個其實唔係預言，宜家其實已經有極多政府組織、科學家、有錢佬投資好多錢去做相關研究。你唔認同只係你井底觀天，其實今日已經有唔少人享受緊半人半神既生活

神不一定係你心目中咁諗係宇宙既主宰。希臘神話各神有獨特既能力，赫拉掌管生育，今時今日既生物科技遠超赫拉既能力，基本上你係可以雪卵、選擇性別、選擇基因、排除先天病，呢D古時赫拉都控制唔到 荷米斯係神既信者，可以快速傳遞訊息。今日既人可以秒速同世界另一端既人交流，仲快過荷米斯。尤如項少龍返去秦朝一樣，俾人神咁拜

有一樣野不得不提，就係人工智能既掘起。人工智能其實係一部運算工具。老實講，我地既大腦講到底都係一部problem-solving既運算工具。但我地既大腦可以處理既能力好有限，電腦處理既野係無限。你個大腦要幾耐先進化到少少？你又諗下電腦處理既發展速度？一D我地以前覺得電腦無可能做到既野，去到今時今日已經唔係新鮮事。人之所以為人，係佢有意識，可以思考，處理突發問題。舉個例，人可以揸車，應付萬千種路面情況。我地以為電腦做唔到？Tesla已經發明左AI驅動既車，開發者話處理路面情況其實說穿了都係一堆數學運算，事實亦說明AI見到前面有事故，佢可以比人更快察覺同將車停喺最安全位置。人既反應要0.幾秒至1秒先禁brake，但AI唔洗1微秒已經知道有事發生。

好啦，AI技術上係好巴閉，但藝術既野，電腦應該只係識條鐵喇呱 你又錯喇。加州大學既David Cope教授自己研發左一個AI，佢識得模仿其他人既音樂，自主創作高水平音樂。David Cope用左差唔多10年去整呢個AI黎模仿巴哈，到整好個日，個AI唔洗一日就創作左5000首極高水平音樂。佢仲搞左場音樂會，現場觀眾聽到如似如醉，仲話呢D音樂震撼佢地既心靈，好有深度 (不過後來David話呢D音樂係電腦作出黎，班友嬲撚到仆街 )。後來David整左另一個AI，仲勁，唔單止識模仿，仲識學習，創作全新音樂模式，又係嚇撚死人。呢個AI後來仲自己走去學作詩，仲出埋書

到最近期既google AlphaGo擊敗全球棋士，我都唔洗多講啦，當AI掌握到學習能力，基本上都諗唔到有邊個範疇可以贏到電腦。不禁想問下自己，我地仲要個意識黎做乜？思考又唔係叻，處事又唔係好

作者拋出一個例子，如果有個AI專門學習金融投資同法律，俾筆資金佢玩，理論上佢係可以秒速幫你賺錢，再買哂D地做地主，每秒打理住D租客，邊個遲交租就會即刻出律師信。集資上市，再集資再上市，今次真係掂啊 結果人類就變相俾AI控制左。

呢D全部都唔係預言，事實真係有人開發緊。如果你睇新聞，越來越多工種俾AI取代，2013年有兩個牛津學者推算，到左2033年，各個職業有幾多機會率全面俾AI取代：

電話推銷員、保險佬 – 99%
體育裁判 – 98%
收銀 – 97%
廚師 – 96%
侍應 – 94%
地盤佬 – 88%
司機 – 89%
看更 – 84%

係咪好驚？你如果會生仔女，真係要好好諗下第時個社會需要D咩人才。好多高尚既職業都好高危，AI可以做更好既醫生同律師角色。Harari就話不久既將來社會會出現極大班廢物階層，呢班人無Q用，電腦可以取代哂佢地。佢問，我地點解仲需要咁多人？我地要咁多人做乜春？如果AI比人更高能力、更高智慧，究竟係我地需要AI，定係AI需要我地？

有一點我好認同。

歷史上要培訓一個醫生要好多資源，一班一班咁退休，我地又要投放好多錢去train一班新既醫生出黎。

AI醫生就唔同，就算要100億去開發都唔緊要，點解啊？因為我地只需要train一個醫生就夠，呢個programme可以copy&paste，24小時返工，唔會攰又唔會發脾氣，斷症準確唔會有醫療失誤。一勞永逸，我地仲洗乜培訓人肉醫生呢？

有無巴打有研究？

Ai可以自已develop到新Ai就可以完代人類

有無類人屬

法律責任問題，無人負責𡥼飛

呢個時候是否宗教會開始再抬頭？

正寫緊吸血鬼故

唔會
只要係legal entity就可以負法律責任
同有限公司，企業一樣

Lm先

我讀art的，都有d體會
話創作唔會俾ai取代？簡單用wix做例子，你input 你想整個關於咩嘅網頁，鐘意咩色，已經auto generate 左一個好靚嘅template 出黎。記住，係depends on user嘅要求，自動generate 出黎。靚過70%人整我敢講

畫畫都有apps 整啦而家

估唔多經營一個post咁花精神
個post黎到呢度告一段落
希望仲會有下個post，但俾d時間我睇下書先
各巴絲後會有期，有緣再會

多謝巴打

有幸見證呢個post，就咁完咗好可惜

最近先發現個post 以為終於追到live點知完左

其實未完
只係我要時間蘊釀

一齊集氣谷佢出黎

再見巴打

我硬係覺得人類進化係有外星人介入過咁